No. 1969A

樂邦文類序

昔善逝愍群生之旋復於諸苦趣也。指樂邦令歸依。列聖幽讚。宿耆受生者不一。載諸竺墳。燦如星陳。及後之宗焉者漸遠。率以聲色求。而不知求諸心。故大鑒示以惟心。俾知欲得淨土。當淨其心。是善逝說觀佛。而示是心是佛之旨也。是具三心十心。而往生之方也。是法藏發勝願。其心寂靜。志無所著之因行也。及後之宗焉者漸遠。率弟視九品。恬嬉具縛。夫恬嬉具縛。則諸佛不必出世而度生。而群生之流浪無已也。不求諸心。則愈求愈遠。三聖之觀。皆外逐於相也。聖人因病以致藥。眾生因藥而滋疾。可不哀耶。是故稱樂邦。所以使理即者。緣般若而修證。拯流浪於苦輪也。言唯心。所以使觀行者。本法身而解脫。見三聖於真常也。善逝指人以寶藏。大鑒啟之以元鑰。大鑒示人以因華。善逝接人以果地也。披其華而遺其果。猶夫無華矣。有其藏而不能啟。猶夫無藏矣。事樂邦者。能外夫唯心耶。古今吾心之古今也。延極三世而不可際也。剎界吾心之剎界也。廣被無邊而不可窮也。淨而四聖。染而六凡。吾心之四聖六凡也。不曰唯心。將安所而求樂邦也。誠知。唯心必不能無事於樂邦也。蠢爾含生。遠自無始。於無生而妄生。於無我而執我。三縛十使。習染久矣。非藉濟願船棲靈聖域。則菩薩尚迷於隔陰。聲聞有昧於出胎。乃下焉者。而可自期不退哉。文殊七佛導師也。無生忍非不證也。而受記往生。善財一生圓曠劫之果者也。第一義非不聞也。而發願導歸。不事樂邦。將何修而盡惟心之妙也。吾心中之阿彌陀佛。於因地所莊嚴。吾心之勝土為樂邦。原我之初。與阿彌陀佛無二無別。我則迷而流浪。為佛心中之眾生。佛則覺而修證。為眾生心中之佛耳。我心即佛心。我不可得而我也。佛心即我心。佛不可得而他也。不可得而他之佛。念念度生。無間於我。而眾生執不可得而我之幻我。背覺合塵。役役而顛冥於三界。悲夫。故盡修乎樂邦者。所以盡修乎吾心也。盡修乎吾心。所以遠離顛倒。而證我所同於阿彌陀佛者也。諸佛別無所證。全證眾生本性耳。凡阿彌陀佛所具足。我亦具足。不離我心故。樂邦非相。即我心故。非空無相。即相非相故。即相非相。則依正皆真。生佛同體矣。依正皆真。生佛同體。則樂邦之過去尊音王如來。未嘗入滅。未來功德山王如來。久已成佛。現在阿彌陀如來。在十萬億佛剎外。而靡所隔也。八萬四千隨形好。隨念隨見。我心非往。彼佛不來。如鏡中燈。如水中月。鏡非攬燈。燈自現鏡。月非入水。水常含月。在在爾。法法爾。毫相常觀而非觀。寶臺無生而往生。若然者。謂之惟心乎。謂之樂邦乎。吾不得而知也。鹿亭上人。梓宋曉師所集樂邦文類。乞予言辨其卷。遂為稽首佛祖。抒臆見而卑之。

賜進士出身吏部尚書武英殿大學士海虞嚴訥撰

樂邦文類序

周道既往。百家各以其說爭衡於世。久之浸息。獨儒老釋三之教。幾於並行。大率皆主於勸善戒惡。其言不同。而其歸則一。然釋宗比道家為尤盛。余未甞讀佛書。初無心佞佛。惟是諸惡莫作眾善奉行之戒。不敢須臾去心。佛之本意似不出此。世有習西方淨土之教者。其說曰。凡夫生於五濁惡世。業網縈覆。生死不能出。苦海不能停。大雄氏不得已。而偏指一方。使人繫心專注。果由是而之則達無方所矣。雖然不得其門而入。亦徒為耳。曾不知此法本乎一心一心所主必見於善故。佛指示曰。是心作佛。是心是佛。諸佛正遍知海。從心想生。是故應當一心繫念。若因是而論。則彌陀果覺即我性是極樂遐方即我心。是一念到處應用無虧。亦何高下遠近之有哉。比丘宗曉。留心教典。類成此書。其大藏經論。古今儒釋所著。無非西方淨土教門。或闡揚奧義。以警未達。或明示顯應。以誘方來。至於長行短偈片言隻字。無一不備。其善用身心可尚矣。一日持以示余。且有請曰。某留心於此有年。將以刊板化一為多廣示學者。儻得一言冠其首。使人起信起修。則某克苦編鏤不為枉矣。余取其書讀之。諸家所示。頗有深趣。真可以發明往生大旨。啟迪人之善心。徐復究其理。蓋人固有之性。本自明白。無始迷妄不貪則悋。緣此病根是生眾苦。若令離苦惱而獲安隱。當以是而對治之。譬如神醫用藥。病根既去則本體如初。又如明鏡受塵。揩摩有力。則本明如舊。夫如是則此書真復性還元之策。豈可寢之哉。嗚呼道在邇不必求諸遠。事在易不必求諸難。昔無著師。禮五臺見文殊說偈有曰。寶塔畢竟化為塵。一念淨心成正覺。佛法無量斯言蔽諸佛土既以心為本。其務西歸者。惟當善淨其心而已矣。斷無它術焉。

慶元庚申中元日敷文閣學士宣奉大夫致仕汪大猷序

樂邦文類卷第一(并序)

四明石芝沙門宗曉編次

乾道中德壽宮親灑宸毫。大書蓮社二字。賜防禦使浙西路總管張[揙-戶+(今-一)]。龍驤鳳翥八法俱全。真希世河洛之瑞也。竊惟高宗皇帝。以唐虞之化甄陶天下。功成不居。脫屣萬乘。退藏之暇。游心內典。且欲追還廬阜念佛之風。故有斯舉焉。歷考自古帝王興隆釋教。或建立塔廟者有之。或翻譯經論者有之。或廣度僧尼者有之。而未嘗聞操觚染翰發揮淨邦。俾一切人升出五濁。如吾聖君者。至今薄海內外宗古立社。念佛之聲洋洋乎盈耳。乃知至德如風。民應如草。有不期然而然者矣。請試論之。

我佛能仁誕生迦維。不戀金輪寶位。直向雪山宴坐。既成道已。隨機闡化故。使大小偏圓教法有殊。最後法華高會一道無偏。開彼權乘悉歸真實。故出世本懷。至是始暢矣。又念將來之世人。根暗鈍不能自求出離。唯彌陀本願。取土極樂。可以橫截愛河徑超佛地故。於諸大乘經。殷勤勸往者不一。斯蓋如來異妙方便。診䘏沈淪。父去留藥之謂耳。然大教東流人或未知。而東晉遠公法師。神機秀發。肇開化源。引水栽蓮。締結淨社。爾時預者一百二十有三人。劉遺民等十八大賢而為上首。自是念佛三昧之道行焉。迨今八百餘載。遺風遺烈。凜然尚在。故得張[揙-戶+(今-一)]所修。遠踵其事矣。然則務學必求師。進業必託法。故茲社之興。專以彌陀為宗主。諸經為司南。自晉唐以來。高僧巨儒。咸有著述讚美斯事。雖其間說義有淺深屬辭有工拙。譬如萬派東流同歸滄海。使夫飲用者咸沾一味焉。(宗曉)侵尋晚景。悟世非堅深。仰高宗皇帝。道參天地。德邁羲軒。猶乃宣揚至教。啟迪群蒙。況愚忝簉僧倫。敢怠思修之路乎。由是囊括諸經。網羅眾製。伏而讀之。意圖良導。雖微辭奧旨未易窺測。然研味有年。粗亦識其梗概。重念。隋珠和璧為天下之至寶。苟韞匵而藏諸。則人孰得而共之。遂於假日。即其所得次而編之。始於經呪終乎詩詞。凡十有四門。總二百二十餘首。析為五卷。目曰樂邦文類。蓋倣儒家柳宗直西漢文類之作也。其有集之不盡。當有與吾同志者續焉時。

經(凡四十六處)

大藏專談淨土經論目錄

法華經　彌陀迹中化緣之始

悲華經　三聖因願授記名號

出生菩薩經　彌陀因行成就眾生

無量壽經　法藏發願莊嚴妙土

彌陀偈經　彌陀本願取土之相

首楞嚴經　大勢至獲念佛圓通

鼓音王經　彌陀國城父母親屬

阿彌陀經　極樂過十萬億佛土

阿彌陀經　七日不亂感佛往生

觀無量壽經　行三種業得生西方

觀無量壽經　初修日觀送想西方

觀無量壽經　第八像觀約心觀佛

觀無量壽經　具三種心即得往生

觀無量壽經　下品下生十念功成

觀無量壽經　韋提侍女皆得往生

阿彌陀經　以疑惑心生西方界邊

無量壽經　不了佛智胎宮受生

菩薩處胎經　生染著心墮懈慢國

平等覺經　淨土聲聞修行證果

無量壽經　揀五逆謗法不得往生

無量壽經　三輩修因往生之相

無量壽經　較量二土修善不同

無量壽經　往生淨土菩薩眾多

無量壽經　法滅留經百歲度人

無量壽經　勸各精進努力求之

無量壽經　無量壽佛光明普照

無量壽經　寶鉢飲食自然盈滿

華嚴經　較量二土晝夜長短

文殊說般若經　修一行三昧專稱佛名

般舟經　修佛立三昧專念彌陀

方等大集經　修佛立三昧中道觀法

華嚴經　解脫長者得唯心念佛門

華嚴經　依普賢願得生極樂

法華經　聞經修行即得往生

大寶積經　發十種心得生極樂

隨願往生經　娑婆濁惡偏讚西方

大集日藏經　念佛隨心見大見小

目連所問經　無量壽國易往易取

十往生經　念佛之人菩薩守護

觀佛三昧經　佛記文殊當生極樂

文殊發願經　文殊發願求生極樂

入楞伽經　佛記龍樹往生樂國

善信摩親經　善信厭女求生西方

首楞嚴經　約情想多少論報高下

守護國界主經　命終善惡感報優劣

呪(凡一十道)

無量壽修觀行供養儀軌(此儀軌中錄出三呪如下)

無量壽如來拳印真言

無量壽如來根本印真言

無量壽如來心真言

烏瑟膩沙最勝總持經(此經中錄出一呪如下)

無量壽如來總持法門

不空羂索神變真言經(此經中錄出三呪如下)

一字真言　溥遍解脫心真言　不空大灌頂光真言

彌陀不思議神力傳

拔一切業障根本得生

論(凡六處)

無量壽論　往生偈及五門修法

毘婆沙論　念佛為易行道

大智度論　樂多集功德者求生淨國

大智度論　釋迦彌陀各有淨穢國土

大乘起信論　娑婆不值佛專勸念

思惟要略法　利鈍二根觀佛相好

阿彌陀佛尊號

大藏專談淨土經論目錄

余編類斯文。所以先示經論者。欲修淨業人務本故也。其諸經論皆散在大藏。今載經題函號。以助撿閱之易耳。

佛說無量清淨平等覺經一部二卷　乃字函

後漢月支三藏支婁迦讖譯

無量清淨平等覺。即無量壽佛異號也。清淨平等四字壽字意也。覺即佛之華言。

佛說阿彌陀經一部二卷　乃字函

吳月支三藏支謙譯

此經亦名阿彌陀三耶三佛薩樓佛檀過度人道經。

佛說無量壽經一部二卷　乃字函

曹魏三藏康僧鎧譯

此經更有晉永嘉年中竺法護所譯之本。藏中今缺。天台觀經疏所指大本。即法護所譯也。

大寶積經無量壽如來會卷第十七十八　師字函

大唐三藏菩提流志譯

寶積總方等諸大乘經四十九會。第七即無量壽會也。

佛說大乘無量壽莊嚴經一部三卷　兵字函

大宋大宗朝西天三藏法賢奉詔譯

以上五經。其平等覺與阿彌陀。並譯出法藏比丘二十四願。無量壽與大寶積會。則譯出四十八願。世有單本。四十八願經一卷。此乃於無量壽經錄出。非別有本也。又無量壽莊嚴經。譯出三十一願。輔行曰。願數不同部異見別不須和會。然細讀五經。大概起盡皆同。似同梵本。但譯師之異。廣略隨宜耳。而荊溪謂。部異見別者。則顯佛說。是同隨機不等。至於結集翻譯皆不同也。然則同異之說。未敢定判覽者詳之。五譯之中。文相頗明。取曹魏本以故。祖師諸文多引用之。

佛說阿彌陀經一卷　養字函

姚秦三藏法師鳩摩羅什譯

天台觀經疏。指此經為小本。前無量壽經為大本。觀無量壽佛經。處兩經之間。義當中本。

稱讚淨土佛攝受經一卷　養字函

大唐三藏法師玄奘譯

以上二經同本異譯。秦本列六方諸佛稱讚。唐譯具有十方諸佛稱讚。此亦譯師。適時廣略不同。龍舒淨土文謂。秦本脫去四方者不曉。翻譯部別也。

佛說觀無量壽佛經一卷　養字函

宋元嘉中畺良耶舍譯

此經單本藏中無重譯之文。亦名淨除業障生諸佛前經。

後出阿彌陀佛偈經一卷　養字函

後漢失譯

此經唯五十六句偈頌。說法文體簡古。古今不得而評。

阿彌陀皷音聲王陀羅尼經一卷　羔字函

失譯

以上二經謂之失譯者。失去譯師名也。有不曉者。謂不譯名失譯。不譯則梵書矣。

般舟三昧經一部三卷　罪字函

後漢月支三藏支婁迦讖譯

藏中有大方等大集賢護經跋陂經。並與般舟同本異譯。專說現在佛悉在前立三昧。九十日中觀想稱誦彌陀。摩訶止觀常行三昧所準之經也。

佛說如來烏瑟膩沙最勝總持經一卷　高字函

大宋太宗朝西天三藏法天奉詔譯

此經無量壽佛。說神呪為眾生延壽。命終即得往生極樂。

無量壽如來修觀行供養儀軌一卷　衡字函

大興善寺三藏不空奉詔譯

此儀軌。結壇誦呪。專期往生。

無量壽優波提舍論一卷　堂字函

婆藪婁豆菩薩造。元魏天竺三藏菩提留支譯

婆藪婁豆。此翻天親。天台十疑論所指往生論即此也。此論通伸淨土諸經。或能觀之甚資淨行。

阿彌陀經不思議神力傳　養字函

此傳失載造傳人名。與小本彌陀經同卷。往生神呪在內。

集諸經禮懺儀二卷　群字函

上卷唐沙門智昇集。上半卷通禮諸佛。下半卷別以偈頌禮讚西方。及懺悔發願等文。下卷比丘善導揀示專修西方要義。及集記諸祖六時禮讚淨土偈頌等。

以上經論傳集一十六種。並專談淨土。故十疑論云。藏中有數十餘部經論。殷勤指授勸生西方是也。先賢謂淨土但有七經者。其不審乎。

法華經　彌陀迹中化緣之始

化城喻品曰。過去有佛。名大通智勝。其佛未出家時。有十六子。皆以童子出家而為沙彌。爾時彼佛。說是經已。即入靜室八萬四千劫。是時十六菩薩。知佛入室。各升法座。為四部眾。廣說分別妙法華經。一一皆度六百八十萬億那由他恒河沙等眾生。是十六菩薩所化眾生。世世所生與菩薩俱。十六沙彌。今於十方現在說法。乃至云。西方二佛。一名阿彌陀。第十六我釋迦牟尼。爾時所化眾生。汝等諸比丘。及我滅度後未來世中聲聞弟子是也。若如來自知涅槃時到。便集諸菩薩及聲聞眾。為說是經。

台宗明法華本迹。迹中以大通為首。此文乃有三意。一昔日共結緣(從是時十六菩薩下)二中間相逢值(從是十六菩薩下)三今日還說法華(從若如來下)此三總括迹中一期他化盡矣。釋迦既爾。彌陀亦然。良以十六王子。於大通時覆講。為物結緣。其諸王子。各得成佛。西方號阿彌陀。以果驗因。彌陀爾時乃為第九王子。為眾講說。是知。彌陀為物結緣明矣。故妙玄六云。大通為結大乘之首。彼佛八千劫說經。十六王子八萬四千劫覆講。于時聽眾。或當座已悟。或中間得入。或近化始得即斯意也。如是銓量非唯顯。佛佛施化道同。抑亦知。古往今來生淨土者。並第九王子當時結緣之眾矣。

悲華經　三聖因願授記名號

往昔過恒河沙阿僧祇劫有世界。名刪提嵐。劫名善持。有轉輪王。名無諍念。主四天下。有一大臣。名曰寶海。是梵志種時生一子。有三十二相八十種好。常光一尋生時。有百千諸天。來共供養。因為作字。號曰寶藏。其後出家。剃除須髮。成菩提道。還號寶藏。如來廣為聖王說於正法。王請如來及諸聖眾。三月供養。王有千子。王及千子。如是供養。滿二百五十歲。各各向佛及比丘僧。悔諸不及。爾時如來。即入三昧放大光明。現十方世界。或有世界五濁弊惡。或有世界清淨微妙等。王白佛言。諸菩薩等。以何業故取淨世界。以何業故取不淨世界。佛言。菩薩以願力故。取清淨土。離五濁惡。復有菩薩。以願力故。求五濁惡。王言。我今真實欲得菩提。不願取不淨佛土。我已先於十歲之中。端坐思惟。莊嚴清淨佛土。我今發願。願成道時。世界之中。無有地獄畜生餓鬼。眾生皆作金色。人天無別。無有女人等。一化生壽命無量。世界清淨無有臭穢。所有宮殿。種種莊嚴。如第六天。餘佛世界。若有眾生。聞我名者。修諸善本。欲生我界。願其命終。必定得生。唯除五逆誹謗聖人破壞正法等(安養記云。悲華經備有二十四願。但文略耳)輪王發深願已。佛即告曰。大王汝見西方過百千萬億佛土。有尊音王如來世界。清淨莊嚴。悉如大王所願。如是四佛出現。入滅過一恒河沙阿僧祇劫。入第二恒河沙阿僧祇劫。是時世界轉名安樂。汝於是時。當得作佛。號無量壽如來等。爾時寶藏如來。尋為第一不眴太子授記曰。汝觀天人三惡一切眾生。生大悲心。欲斷眾生諸苦惱故。欲令眾生住安樂故。今當字汝為觀世音。無量壽佛般涅槃已。彼土轉名一切珍寶所成就世界。種種莊嚴。安樂世界所不及也。汝成菩提道。號徧出一切光明功德山王如來。又告第二尼摩太子。汝今所願。取大世界。如汝所願。汝當成菩提道。號曰善住珍寶山王如來。由汝取大世界故。因是字汝為得大勢至(三聖因願授記劫國名號經。涉第二第三以上。但略錄耳)。

一向出生菩薩經　彌陀因行成就眾生

佛言。我念過去廣大無量無邊阿僧祇劫。有佛號寶功德威宿劫王。彼佛將入涅槃。為眾廣說法本陀羅尼。時有輪王。名曰持火。王有太子。名曰不思議勝功德。生年十六。從彼如來。聞是法本。即於七萬歲中。精勤修習。未曾睡眠。亦不偃側。端坐一處。不貪財寶及以王位。不樂自身。得值九十億百千那由他佛。諸佛脫法。盡能聞持修習。厭家剃髮而作沙門。作已復於九萬歲中。修習此陀羅尼。復為眾生。分別顯示。一生之中。力精教化。令八十億百千那由他眾生得發道心。積功累德。住不退地。爾時不思議勝功德比丘。豈異人乎。即阿彌陀如來是也(經在大藏知字函)。

無量壽經　法藏比丘發願莊嚴妙土

過去久遠錠光佛出世。如是次第至五十三佛。名世自在王。彼佛世中。有一國王。聞佛說法。心懷悅豫。棄國棄王而作沙門。號曰法藏。高才勇哲。與世超異。佛說法言。譬如大海。人以昇量。經歷劫數。尚可窮底得其妙寶。有人至心精進。求道不止。何願不得。佛因廣說二百一十億佛剎天人之善惡國土之麁妙。法藏聞說。皆悉睹見。發起勝願。其心寂靜。志無所著。重白佛言。唯垂聽察。如我所願。當具說之。設我得佛。國有地獄餓鬼畜生者不取正覺(云云)法藏說四十八願已。大地震動。天雨妙華。法藏誠諦不虛。超出世間。一向專志。莊嚴妙土。教化安立無數眾生。住於無上正真之道。今已成佛。現在西方安樂世界。其國七寶奇麗。超十方界。無有須彌日月大海溪渠井谷等。亦無四惡趣。亦無春夏秋冬。不寒不熱。常和調適。其諸眾生功德善力行業之地。故能爾耳。

彌陀偈經　彌陀本願取土之相

惟念法比丘　乃從世饒王

發願喻諸佛　誓二十四章

世世見諸佛　垓數無有量

不廢宿命行　功德遂具成

世界名清淨　得佛號無量

國界平夷易　豐樂多上人

佛壽十方沙　光明普無邊

菩薩及弟子　不可算稱量

若欲見彼佛　莫疑亦莫慮

有疑在胎中　不合五百年

不疑生基坐　叉手無量前

願欲遍十方　須叟則旋還

首楞嚴經　勢至獲念佛圓通

大勢至法王子。與其同倫五十二菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我憶往昔恒河沙劫。有佛出世。名無量光。十二如來相繼一劫。其最後佛名超日月光。彼佛教我念佛三昧。譬如有人一專為憶。一人專忘。如是二人。若逢不逢。或見非見。二人相憶。二憶念深如是。乃至從生至生。同於形影。不相乖異。十方如來。憐念眾生。如母憶子。若子逃逝。雖憶何為。子若憶母。如母憶時。母子歷生不相違遠。若眾生心憶佛念佛。現前當來。必定見佛。去佛不遠。不假方便。自得心開。如染香人身有香氣。此則名曰香光莊嚴。我本因地。以念佛心。入無生忍。今於此界。攝念佛人。歸於淨土。佛問圓通。我無選擇。都攝六根。淨念相繼。得三摩提。斯為第一。

長水疏曰。無量壽亦名無量光。一專為憶如佛。一人專忘。謂不念者。如是眾生見佛不定。故云若逢不逢等。佛與眾生憶念相應。故如形影。念佛心者。初即以生滅心緣佛相好。專注一境心無間。然見佛相好。如鏡現像。復觀所念之佛。俱為虛妄。本無自性。從念想現。故能念之心已起。未起自何而有。不見一法畢竟空寂。本來離念。離念相者。等虛空界。無所不遍。法界一相。即是如來平等法身。故曰入無生忍。我既得度。眾生與我無異。無異之性互相關涉。故念佛者。我皆攝之。念屬意根。意即諸根所依。故云都攝。念即無念。故云淨念。不以念間故云相繼。集解曰。以證驗修。念佛之心。不可單約事解。念存三觀。佛具三身。心破三惑。無生忍位。方可得入。

鼓音王經　彌陀國城父母親屬

佛在瞻波大城。法會說西方安樂世界阿彌陀佛。若人能持名號。臨欲終時。彼佛大眾。往此人所。令其得見。見已歡悅。所生之處。永離胞胎穢欲之形。寶蓮華中。自然化生。其國號清泰聖王。其城縱廣十千由旬。於中充滿剎利之種。阿彌陀佛父。名月上轉輪聖王。其母名殊勝妙顏。子名月明。奉事弟子。名無垢稱。智慧弟子。名曰攬光。神足精進。名曰大化。魔主名曰無勝。有提婆達多。名曰寂靜。若人誦此鼓音聲王大陀羅尼。十日十夜。六時專念敬禮彼佛。堅固正念。悉除散亂。念念不絕。十日之中。必見彼佛。并見十方如來及所住處。唯除重障鈍根之人。所不能覩(呪廣不錄)。

孤山彌陀疏曰。鼓音王經。既有女人及惡逆者。豈非彌陀現穢土耶。天竺決疑曰。天親論女人根缺不生。鼓音王佛母。且指初降生時。成正覺已。國土隨淨。必無女人。其母或轉成男子。如此方龍女。或復命終。如悉達母。二家所說。天竺為正。以經所說遠離胞胎穢欲。佛勸人往生故。但對機不等。與諸經少差降耳。

阿彌陀經　極樂過十萬億佛土

從是西方。過十萬億佛土有世界。名曰極樂。其土有佛。號阿彌陀。今現在說法。

霅川新疏曰。極樂之土有四不同。所謂同居方便實報寂光。前三傳傳而論。有苦有樂。唯寂光乃至極之樂耳。同居中有二。謂同居穢同居淨。今經所明。是同居淨。佛意意令行人至寂光之樂。而彼未宜。且令取於同居之淨。既至彼淨。則究竟寂光之樂可期矣。大哉聖人善權。其若是乎。

十疑論問曰。西方去此十萬億佛剎。凡夫劣弱。云何可到。答為對凡夫肉眼生死心量說耳。西方去此十萬億剎。但使眾生淨土業成者。臨終在定之心。即是淨土受生之心。動念即是生淨土時。為此觀經云。彌陀佛國。去此不遠。又業力不可思議。一念即生。不須愁遠。又如人夢。身雖在床。而心意識。遍至他方。生淨土亦爾。不須疑也。

自信錄曰。極樂去十萬億剎。凡夫命終頃刻至者。自心本妙耳。如楞嚴曰。汝猶未明。一切浮塵。諸幻化相。當處出生。隨處滅盡因緣和合。虛妄有生。因緣別離。虛妄名滅。殊不知生滅去來本如來藏。常住妙明性真常中。求於去來迷悟生死。了無所得。以此推之。當命終時。染濁緣離。故娑婆當處幻滅。清淨緣合。故極樂當處幻生。此滅彼生。間不容髮。亦何頃刻之可論乎。抑見終日取捨。而未甞取捨者矣。

阿彌陀經　七日不亂感佛往生

不可以少善根福德因緣得生彼國。若人聞說阿彌陀佛。執持名號。若一日至若七日。一心不亂。其人臨命終時。阿彌陀佛。與諸聖眾。現在其前。是人終時。心不顛倒。即得往生。

孤山疏曰。不可以少善根得生。則反顯可以多善得生也。少善謂等閑發願散亂稱名。多善謂執持名號要期日限。執謂執受。持謂任持。信力故執受在心。念力故任持不忘。

霅川疏曰。福德雖多。大略如觀經中。三種淨業可也。天台判三種淨業為散心。十六妙觀方名正受。以彼例此。福德因緣即散心。一心不亂即正受。孤山判此經是散善。觀經屬定善。予不韙彼說。且普門品疏。釋一心稱名有事有理。若用心存念。不間名事一心。若達此心。四性不生。與空慧相應。是理一心。用彼驗此。一心亦然。普門品中。無不亂二字。智者尚作空慧釋之。今云一心不亂。何苦貶為散善。

觀無量壽經　行三種業得生西方

欲生彼國者。當修三福。一者孝養父母。奉事師長。慈心不殺。修十善業。二者受持三歸。具足眾戒。不犯威儀。三者發菩提心。深信因果。讀誦大乘。勸進行者。此三種業。過去未來現在三世諸佛淨業正因。

天台觀經疏曰。初業共凡夫。次共二乘。後是大乘不共之法。第一敬上接下慈心行也。修十善業。是其止行。身除三邪。口離四過。意斷三惡。第二在家戒。亦即十戒。具足眾戒者。道俗備受微細。不犯威儀者。三千悉不缺也。第三發菩提心是願。起意趣向名為發心。佛果圓通。說為菩提。讀誦大乘。明修解也。行能運通。說之為乘。妙宗曰。此三種業。得前者。不得後後。得後後者。必得前前。

觀無量壽經　初修日觀送想西方

佛告韋提希。汝及眾生。當起想念。正坐西向。諦觀於日。令心堅住。專想不移。見日欲沒狀如懸鼓。

觀經疏曰。落日懸皷。用標送想之方。妙宗曰。繫心之法。須觀落日者。欲令定想趣於西方。是向彌陀所居處故。即以所見落日。為境想之。今起觀中之日。以圓人知。能想心本具一切依正。今以具日之心。緣於即心之日。令本性日顯現其前。斯乃以法界心。緣法界境。起法界日。既皆法界。豈不即空假中。此心堅住明了。則日觀成也。

觀無量壽經　第八像觀約心觀佛

次當想佛。所以者何。諸佛如來。是法界身。入一切眾生心想中。是故汝等心想佛時。是心即是三十二相八十隨形好。是心作佛。是心是佛。諸佛正遍知海。從心想生。是故應當一心繫念。諦觀彼佛。

觀經疏曰。諸佛如來下。泛明諸佛。是故應當下。徧觀彌陀。法界身者。報佛法性身也。眾生心淨。法身自在。故言入。如白日升天影現百川。明佛身自在能隨物現也。又法界身是佛身。無所不遍。法界為體。得此觀佛三昧。解入相應。故言入心想也。是心作佛者。佛本是無心淨故有。是心是佛者。向問佛本是無心淨故有。便謂條然。故言即是。始學名作。終成即是。妙宗釋曰。欲想佛身。須知觀體。體是本覺起成能觀。本覺乃是諸佛法界之身。以諸佛無別所證。全證眾生本性故也。若始覺有功。本覺乃顯。故云法身從心想生。又復彌陀與一切佛。一身一智應用亦然。彌陀身顯即諸佛身。諸佛相明即彌陀體。是故泛明諸佛。以為彌陀觀體。從法界身下。是約感應道交釋。從又法界身下。是解入相應釋。融心解曰。若無初釋。則觀非觀佛。若無次釋。則生佛體殊。二釋相成。是今觀法。是心作佛者。明即心變全性成修。是心是佛者。心外無佛。佛外無心。既全是心。心豈見心。如指不自觸刀不自傷。般舟所謂我所念即見心作佛心者。不知心等止觀。約此而立中觀。般舟與此文同也。如來恐人著相觀佛故。於真像之前。示乎觀體。令依此法而觀佛身。妙宗又曰。今之心觀。非直於陰觀本性佛。乃託他佛顯乎本性。故先明應佛入我想心。次明佛身全是本覺。故應佛顯知本性明。託外義成。唯心觀立。若論作是。即不思議三觀也。以若破若立名作。空假二觀也。不破不立名是。中道觀也。全是而作。則三諦俱破俱立。全作而是。則三諦俱非破立。即中之空假名作。能破三惑。能立三法。故感他佛三身圓應。能成我心三身當果。即空假之中名是。則全惑即智。全障即德。故心是應佛心是果佛。故知。作是一心修此三觀。乃十六觀之總體。一經之妙宗。文出此中。義遍初後。是故行者。當用此意修淨土因。不可不知。

觀無量壽經　具三種心即得往生

若有眾生。願生彼國者。發三種心。即便往生。何等為三。一者至誠心。二者深心。三者迴向發願心。具三心者。必生彼國。

觀經疏曰。至誠心者。即實行眾生。至之言專。誠之言實。深者佛果深高。以心往求。故云深心。亦從深理生。亦從厚樂善根生。故十地經云。入深廣心。涅槃云。根深難拔。故曰深心。善導釋曰。身禮拜彼佛。口稱場彼佛。意觀察彼佛。三業真實故名至誠心。以真實信心。信知自身具足煩惱流轉三界。信知彌陀本願稱名下至十聲得生。乃至一念無有疑心。故名深心。凡所作為一切善根。悉皆迴願往生。故名迴向發願心。具此三心。必得生也。若少一心。即不得生。

觀無量壽經　下品下生十念功成

下品下生者。作不善業五逆十惡。以惡業故。應墮惡道。如此愚人。臨命終時。遇善知識為說妙法教令念佛。此人苦逼。不遑念佛。善友告言。汝若不能念者。應稱無量壽佛。如是至心令聲不絕。具足十念。稱南無阿彌陀佛。稱佛名故。於念念中。除八十億劫生死之罪。命終之時。見金蓮華。即得往生。

觀經疏曰。善心相續至於十念。或一念成就即得往生。以念佛除滅罪障故。即以念佛為勝緣也。問云何以少時心力。而能勝終身造惡耶。大論自有此責。是心雖少時。而力猛利諦心決斷。勝百年願力。是心名為大心。以捨身事急故。如人入陣不惜身命名為健人也。妙宗曰。此雖造惡。已曾修觀。故使臨終勸念。定心則成。亦是乘急戒緩人也。縱現世不修三昧。亦是宿種今熟。故十疑論云。臨終遇善知識。十念成就者。並是宿善業強。始遇知識。作此解釋。方合定善之義。若本不修三昧者。則屬前悔有輕重義也。

觀無量壽經　韋提侍女皆得往生

說是語時。韋提希與五百侍女。聞佛所說。應時即見極樂世界。心生歡喜。逮無生忍。世尊悉記。皆當往生。

觀經疏問曰。論說女人根缺不生。此經韋提希五百侍女同生云何。曰論說女人根缺不生者。就彼為言。生彼國者。淨根離欲故無女人。身根精上。故無根缺。經語初生故。有善心一切得往。十疑論曰。彼無女人。及無盲聾瘖瘂人。但此處女人及盲聾瘖瘂人。心念彌陀悉生彼國。

阿彌陀經　以疑惑心生西方界邊

佛言其中輩人。雖不去家捨欲。當持經戒。分檀布施。常信佛語。欲生佛國。其人命終。自見阿彌陀佛。往至佛國。可得智慧勇猛。若人中悔。心中狐疑。不信分檀諸善得福。不信彌陀佛國往生。其人續念不絕。暫信暫不信。無所專據。續其善願為本故得往生。其人壽終。不能得至阿彌陀佛所。便道見阿彌陀佛國界邊七寶城中。心大歡喜。便止其中。七寶水池蓮華化生。其城縱廣二千里。快樂如忉利天。不見彼佛。但見光明。心自悔責。其人於城中五百歲。乃得往至阿彌陀佛。聞經聞解。

無量壽經　不了佛智胎宮受生

佛告慈氏。彼國人民。有胎生者。汝復見不。對曰已見。其胎生者所處宮殿。或百由旬。或五百由旬。各於其中。受諸快樂。如忉利天。慈氏白佛。何因何緣。彼國人民。胎生化生。佛言。若有眾生。以疑惑心。修諸功德。願生彼國。不了佛智。不思議智。不可稱智。大乘廣智。無等無倫最上勝智。於此諸智。疑惑不信。然猶信罪福。修習善本。願生其國。此諸眾生。生彼宮殿。壽五百歲。常不見佛。不聞法。不見僧。是故於彼謂之胎生。若有眾生。明信佛智乃至勝智。作諸功德。信心迴向。此諸眾生。於七寶華中。自然化生。加趺而坐。須臾之頃。身相光明。智慧功德。如諸菩薩。具足成就。彌勒當知。彼化生者。智慧勝故。佛言。其人作是以後。若復中悔。心意狐疑。不信作善後世得福。不信往生佛國。其人雖爾。續得往生。其人命欲終時。阿彌陀佛。即令其人於臥夢中見阿彌陀國土。心中大喜。意自念言。我悔不知益作諸善。今當往生。其人但念。口不能言。即自悔過者。疑差減少。悔無所及。其人命終。即生阿彌陀佛國。不能得前至。便道見二千里七寶城中。心獨歡喜。便止其中。於七寶浴池。蓮華化生。如第二忉利天上自然之物。於其城中五百歲竟。乃得出至阿彌陀佛所。其人聞經。心不開解。智慧不明。所居舍宅在地。不能令舍宅隨意高大在虛空中。復去阿彌陀佛大遠。不能得近。亦如第二中輩狐疑也。其人久久亦當智慧開解。知經勇猛。次如上第一輩也。所以者何。皆坐前世求道時。中悔狐疑。暫信暫不信。不信作善得其福德。皆自然得之爾。當知。生疑惑者。為失大利。是故應當明信諸佛無上智慧。

觀經疏釋日觀中云。教令正觀。為除疑心。大本明以疑惑心修諸功德。落在邊地復受胎生故。作此觀令除疑惑也。妙宗曰。經云。不了佛智則生疑惑。疏云。故作此觀。令除疑惑。即顯此觀。能了佛智。若不用三觀觀落日者。則迷佛智。日觀既爾。餘觀例然。故知。大師依乎佛智立今觀法。若凡小善乃至臨終迴向佛智作眾惡者。須依佛智求滅罪障。既有乘種生彼。速見三寶。不生邊地及胎宮也。

菩薩處胎經　生染著心墮懈慢國

佛言。過此西方十二億那由他剎有懈慢國。決樂安隱。人欲往生阿彌陀佛國。若從此國過。人多染著。即願生其中。遂不得到彌陀佛土。若人見此。不貪不愛。即得越過至安樂國。

彌陀經鈔曰。此懈慢國。即無量壽經所謂疑城。佛恐眾生念佛生疑。故現此國也。問既云懈慢。何得快樂。答若對極樂即為懈慢。若對娑婆即為快樂也。

平等覺經　淨土聲聞修行證果

無量清淨佛國。其諸菩薩阿羅漢。各自行道。中有在地講經。誦經坐禪者。有在虛空講經經行者。中有未得須陀洹道者。則得須陀洹道。未得斯陀含道者。則得斯陀含道。未得阿那含道者。則得阿那含道。未得阿羅漢道者。則得阿羅漢道。未得阿惟越致者。則得阿惟越致。各自行道。莫不歡喜。又彌陀經云。彼佛弟子皆阿羅漢。非是算數。又觀經中中三品人。生彼聞法。皆得阿羅漢果。

十疑論曰。彼無二乘之心。純一大乘清淨良伴。觀經疏問曰。依往生論。二乘種不生。觀經中輩小乘得生何耶。答正處小行不生。要由垂終發大乘種。爾乃得生。以其先多學小。至彼聞苦空無常。發其本解。元證小果。得小果已。於小不住。必還入大。妙宗曰。迴心故得生。慣習故證小。知大證小。不執偏真而為究竟。不久證大也。

無量壽經　揀五逆謗法不得往生

四十八願第十八云。設我得佛。十方眾生。至心信樂。欲生我國。乃至十念。若不生者。不取正覺。唯除五逆誹謗正法。又下卷云。諸有聞佛名號。信心歡喜。乃至一念。迴向願生即得往生。唯除五逆誹謗正法。

觀經疏云。大本五逆謗法不得生。此觀經逆罪得生。釋有兩義。約人造罪有上有下。上根如世王造逆。必有重悔。令罪消薄。容使得生。下根造逆多無重悔。故不得生。二者約行。行有定散。觀佛三昧名定。修餘善業為散。散善力微。不除五逆。不得往生。大本就此。故言不生。此經明觀故說得生。

無量壽經　三輩修因往生之相

佛言。十方眾生願生彼國。凡有三輩。其上輩者。捨家棄欲。而作沙門。發菩提心。一向專念無量壽佛。修諸功德。願生彼國。是人壽終。無量壽佛與諸大眾。現其人前。即隨彼佛。生七寶華中。住不退轉。智慧勇猛。神通自在。其中輩人。至心願生彼國。雖復不作沙門。大修功德。當發無上菩提之心。一向專念無量壽佛。多少修善。奉持齋戒。起立塔像。飯食沙門等。以此迴向願生彼國。其人臨終。無量壽佛化現其身。與諸大眾現其人前。即隨化佛往生其國。住不退轉。功德智慧次上輩也。其下輩人。至心欲生彼國。假使不作諸功德。當發無上菩提之心。一向專意乃至十念。若聞深法。歡喜信樂不生疑惑。乃至一念念於彼佛。此人臨終。夢見彼佛。亦得往生。功德智慧次中輩也。

觀經疏曰。觀經九品。為令識位之上中下。即是大本三品也。孤山刊正記曰。大本三輩。但齊觀經六品。以彼三輩純明善行。不及惡人故也。靈芝謂。大本三品。皆曾發心。可對觀經上品。中下二品。則非所對。況復行因與今全別。輔正解曰。天台以今經九品。會同大本三輩。乃約彼此位次高下相同而會。不約行因發心之相以會三品也。

無量壽經　較量二土修善不同

佛言。後世人得佛經語。當熟思之。能於其中。端心正行。主行為善。率化其下。轉相勅令。各自端守。廣殖德本。布恩施惠。忍辱精進。一心智慧。正心正意。齋戒清淨一日一夜。勝在無量壽國為善百歲。所以者何。彼佛國土。無為自然皆積眾善。無毛髮之惡。故於此修善十日十夜。勝於他方諸佛國中為善千歲。以他方佛國為善者多。為惡者少故。唯此多惡無有自然。心勞形困。飲苦食毒。吾哀汝等。苦心誨諭。教令修善。

無量壽經　往生淨土菩薩眾多

彌勒白佛言。於此世界。有幾不退菩薩往生極樂。佛告彌勒。於此世界。有六十七億不退菩薩。往生彼國。一一菩薩。已曾供養無數諸佛。次如彌勒者也。諸小行菩薩。及修習少功德者。不可稱計。皆當往生。又不但我剎諸菩薩往生。他方佛土。如遠照佛剎。有百八十億菩薩。皆當往生。乃至不但此十四佛國諸菩薩往生。十方世界無量佛國。往生者甚多無數。若我具說。一劫尚未能盡。今略說耳。

無量壽經　法滅留經百歲度人

若有聞此經者。於無上道。終不退轉。是故應當專心說行。吾說此經法。令見無量壽佛及其國土。所當為者。皆可求之。無得以我滅度之後復生疑惑。當來之世。經道滅盡。我以慈愍。特留此經。止住百歲。其有眾生值斯經者。隨意所願皆可得度。其有不信讚歎稱揚阿彌陀佛名號而謗毀者。五劫之中。當墮地獄具受眾苦。

無量壽經　勸各精進努力求之

佛告彌勒。諸天人等。無量壽國。微妙安樂。清淨若此。何不力為善。念道之自然。著於無上下。洞達無邊際。宜各勤精進。努力自求之。必得超絕去。往生安養國。橫截五惡道。惡趣自然閉。昇道無窮極。易往而無人。其國不逆違。自然之所牽。何不棄世事。勤行求道德。可獲極長生。壽樂無有極。

無量壽經　無量壽佛光明普照

佛告阿難。無量壽佛。威神光明。最尊第一。諸佛光明。所不能及。或有佛光。照百佛世界。或千佛世界。取要言之。乃照東方恒沙佛剎。南西北方四維上下。亦復如是。或有佛光。照于七尺。或照一由旬。如是轉倍。乃至照一佛剎。是故無量壽佛。號無量光佛。無邊光佛。無礙光佛等。其有眾生遇斯光者。三垢消滅。身意柔軟。歡喜踊躍。善心生焉。若在三塗。見此光明。無復苦惱。壽終之後。皆蒙解脫。

無量壽經　寶鉢飲食自然盈滿

彼佛國土。諸往生者所處宮殿。衣服寶器。自然在前。金銀瑠璃等鉢。隨意而至。百味飲食。自然盈滿。雖有此食。實無食者。但見色聞香。意以為食。自然飽足。身心柔軟。無所味著。事已化去。時至復現。又平等覺經。大彌陀經並云。阿彌陀佛菩薩阿羅漢。悉有自然七寶鉢。鉢中百味飲食。不類世間天上乃八方上下。飲食中精味香味無比。自然化生。欲得甜醋。在所欲得。所食不多不少。亦不言美惡。食訖化去。皆清淨無染所食。但用作氣力耳。往生論云。愛樂佛法味。禪三昧為食。

安養記曰。初言實無食者。次二經謂用氣力故食。準欲界未離段食。故須食之。據滿願子成佛。法喜禪悅食。更無餘食想。則淨土亦容實無食者。當知。彼土百味四微。既隨意而具。食與不食。安可一途。二經各說。乃適時好尚耳。

華嚴經　較量二土晝夜長短

壽量品心王菩薩言。此娑婆世界釋迦佛剎一劫。於極樂世界阿彌陀佛剎。為一日一夜。極樂世界一劫。袈裟幢世界金剛堅佛剎。為一日一夜。如是次第過百萬阿僧祇世界。最後世界一劫。於勝蓮華世界賢勝佛剎。為一日一夜。又彌陀經云。彼佛國土晝夜六時。

慈恩彌陀通贊曰。淨土晝夜各有六時。問淨土人絕無明。國無昏曉。何言晝夜。答華開金沼化生。為天曙之情。鳥宿瓊林。菩薩作時昏之想。霅川新疏曰。當知。六時應是晝三夜三。彼國眾生。身有光明。無須彌山。不以日之出沒分其晝夜。若如釋籤。謂諸天以華開華合以表晝夜。則慈恩之說或然。此則寄此方晷刻。名彼土時分耳。如華嚴所說。則西方六時。誠不可用此間寅卯等校其長短也。或不取慈恩所說。以無證據故。予閱悲華經。彼明蓮華尊佛世界乃曰。彼佛常有光明。以華合鳥棲菩薩入定。即知夜分。若風吹華散。諸鳥和鳴。菩薩從禪定起。知是晝分。

文殊說般若經　修一行三昧專稱佛名

文殊言。云何名一行三昧。佛言。法界一相繫緣法界。是名一行三昧。欲入一行三昧。應處空閑。捨諸亂意。不取相貌。繫心一佛。專稱名字。隨佛方所。端身正向。能於一佛。念念相續。即是念中。能見過去現在諸佛。何以故。念一佛功德。亦與無量諸佛功德無二。皆成一如。成最正覺。

天台止觀云。常坐三昧。出文殊說文殊問經。名一行三昧。九十日為一期。結加正坐。隨一佛方面。端坐正向。時刻相續。若坐疲極。或疾病所困。或睡蓋所覆。內外障侵奪。却當專稱一佛名字。慚愧懺悔以命自歸。與十方佛名。功德正等。輔行釋曰。隨一佛方面等者。隨向之方。必須正西。若障起念佛所向便故。經雖不局令向西方。既令專稱一佛。諸教所讚多在彌陀故。以西方而為一準。與十方佛等者。釋疑也。恐有人疑。何故獨令稱彌陀。是故釋云。功德正等也。

般舟經　修佛立三昧專念彌陀

佛言。何因致現在諸佛悉在前立三昧。其有四眾持戒完具。獨一處止。心念西方阿彌陀佛。今現在去是千億萬佛剎。其國名須摩提。在眾菩薩中央。說經一切常念彼佛。譬如夢中。見金寶親屬。相與娛樂。覺已說之。若人念彼佛一日晝夜。若過七日七夜。阿彌陀佛。於覺不見。夢中見之。心作念時。諸佛國土。大山須彌。幽冥之處。悉為開闢。不持神足到其佛剎。便於是間。坐見彼佛。聞所說經。譬如舍衛有三婬女。時羅閱國有三男子。本未曾見。聞之婬意即動。夢到其所。與共棲宿。婬事宛然。用是念故。見佛當生。常念佛身有三十二相端正無比。用念佛故。得空三昧。又如夢中食甘美飲食。覺已腹空。自念一切所有。皆如夢也。佛於三昧中。立有三事持。佛威神力持。佛三昧力持。本功德力持。用是三事故得見佛。作是念。佛從何所來去到何所。自念佛無所從來。我亦無所至。我所念即見心作佛心。自見心是佛心是。恒薩阿竭。心是我身心。見佛心不自知心。心不自見心。心有想為癡心。無想是泥洹。是法無可樂者。皆念所為。設使念為空耳。復有四事。疾得是三昧。一者不得有世間思想。如指相彈頃三月。二者不得臥出三月。如指相彈頃。三者經行不得休息。不得坐三月。除飯食左右。四者為人說經。不得望人衣服飲食。佛威神力。於三昧中立。東視百千佛百萬佛百億佛。如是十方悉見諸佛。

止觀云。常行三昧出般舟經。般舟翻為佛立。佛立有三義(如經)此三昧成。能於定中。見十方佛在前立。明此三昧有三。一身開遮。身開常行。避惡知識。常獨處止。常行乞食。不受別請。嚴飾道場。盥沐其身。改換衣服。唯專行旋。九十日為一期。要期誓願。使我筋骨枯朽。學是三昧不得。終不休息。二口說默。九十日口常唱阿彌陀佛名無休息。九十日心常念阿彌陀佛無休息。或唱念俱運。或先念後唱。或先唱後念。唱念相繼。無休息時。若唱彌陀。即是唱十方佛功德等。但專彌陀為法門主。舉要言之。步步聲聲。念念唯在彌陀。三意止觀。三月常念彌陀三十二相。從足下千輻輪相。一一逆緣念諸相。乃至無見頂。亦應從頂緣至千輻輪。令我亦逮是相。又念我當從心得佛從身得佛。佛不用心得。不用身得。不用心得佛色。不用色得佛心。智者曉了。本無所有。壞本絕末(空)如夢見七寶親屬。覺已不知在何處。又如婬女夜夢從事。覺已念之。不來不往。樂事宛然。又如夢食美食。覺已腹空。自念一切所有法。皆如夢。是名如相念(假)自念佛從何所來。我亦無所至。我所念即見心作佛心。自見心見佛心。是佛心。是我心見佛心。不自知心。心不自見心。心有想為癡心。無想是泥洹。是法無可示者。皆念所為。設有念亦了無所有(中)若人欲得智慧如大海。於此坐不運神通。悉見諸佛者。當修是三昧。是三昧於諸功德。最為第一。此三昧是諸佛父母。一切如來從是法生。

輔行釋曰。意止觀中。先念三十二相。以為觀境。又念我當下。正明於境。以修三觀。我所念諸句中佛字。一自心三昧所見佛。二西方從因感果佛。今具二義。共為一境。為順理故。從初義釋。三昧既成。隨念即見。見是心性名心作佛。佛既心作故。見佛時名見自心。若見自心。即見佛心。以彼佛心是我心故。故此中意。但觀自心及所見佛。不出法性故。見佛心即見己心。己心佛心即是中道。四明融心解曰。止觀判般舟文。心佛叵得為空。夢事宛然為假。心不見心為中。說則三相歷然。修則一念備(矣)。

方等大集經　修佛立三昧中道觀法

佛告賢護。若欲成就諸佛現前三昧。隨所念處即見如來。如取清油淨水水晶明鏡。用是四物觀己而像。善惡好醜影現分明。而彼現像。不從四物出。亦非餘處來。非自然有。非人造作。當知。彼像無所從來。亦無所去。無生無滅。無有住所。菩薩亦爾。即復思惟。今此佛者。從何所來。而我是身。復從何出。觀彼如來。竟無來處及以去處。我身亦爾。本無出處。豈有轉還。彼復應作如是思惟。今此三界。唯是心有。何以故。隨彼心念。還自見心。今我從心見佛。我心作佛。我心是佛。我心是如來。我心是我身。我心見佛。心不知心。心不見心。心有想念。則成生死。心無想念。即是涅槃。所思既滅。能想亦空。當知。菩薩因此三昧。證大菩提。

此經與前般舟經。同本異譯。此中所明中道觀法。文相顯著。故更重錄。

華嚴經　解脫長者得唯心念佛門

長者言。善男子。我若欲見安樂世界無量壽如來。隨意即見。如是十方一切世界所有如來。我若欲見。隨意即見。我能了知一切如來國土莊嚴神通等事。無所從來。亦無所至。無有行處。亦無住處。亦如己身。無來無去。無行住處。然彼如來。不來至此。我不往彼知。一切佛及與我心。皆如夢故。如夢所見從分別生。見一切佛。從自心起。又知自心。如器中水。悟解諸法。如水中影。又知自心。猶如幻術。知一切佛。如幻所作。又知自心諸佛菩薩。悉皆如響。譬如空谷隨聲發響。悟解自心。隨念見佛。我如是知。如是憶念。所見諸佛。皆由自心(此出貞元華嚴經)。

清涼貞元疏曰。無所從來下。正辨唯心。即心無心。便入真如。了彼相虛。唯心現故。以我即寂之唯心。叩彼即體之妙用。能念念念。何動寂之相干。既了唯心。了心即佛故。隨所念無非佛矣。況志一不撓。精研造微。佛應克誠。于何不見下列四喻。通顯唯心。喻無來往。別喻兼明不出入等。四喻皆具四觀。一正是唯心。二唯心故空。三唯心故假。四唯心故中融而無礙。即華嚴意夢。喻不來不去。影喻不出不入。幻喻非有非無。響喻非合非散。三觀齊驅。以性融相。則入重重念佛之境。已見德雲。

華嚴經　依普賢願主得生極樂

行願品。普賢菩薩。於逝多林末會。發十大願王。其一一願皆云。虛空界盡。眾生界盡。我此大願。無有窮盡。是人臨命終時。最後剎那。一切諸根。悉皆散壞。一切威勢。悉皆退失。輔相大臣。宮殿內外象馬車乘珍寶。伏藏無復相隨。唯此願王。不相捨離。於一切時。引導其前。一剎那中。即得往生極樂世界。到已即見阿彌陀佛。其人自見。生蓮華中。蒙佛授記。得授記已。經無數劫。普於十方不可說不可說世界。以智慧力。隨眾生心。而為利益。乃至能於煩惱大苦海中。拔濟眾生。令其出離皆得往生極樂世界。又下偈云。願我臨欲命終時。盡除一切諸障礙。面見彼佛阿彌陀。即得往生安樂剎。我既往生彼國已。現前成就此大願。一切圓滿盡無餘。利樂一切眾生界。

貞元疏曰。問不求生華藏。期生極樂何耶。答有四意。一者有緣故。二欲使眾生歸憑情一故。三不離華藏故。四即本師故。行願鈔曰。有緣者彌陀願重。偏接娑婆人也。歸憑情一者。若聞十方皆妙彼此融通。則初心茫茫。無所依託。故方便引之。不離華藏者。極樂去此。但十萬億佛土。華嚴中所有佛剎。皆微塵數故不離也。即本師者。如經第三十九云。或有見佛無量壽觀自在等共圍繞。疏判云。讚本尊遮那之德也。疏又曰。華藏剎海皆遮那境。無量壽佛。去十萬億。並未出於剎種之中。豈非本師隨名異化也。

道純法師曰。問普賢行願。是華嚴流通。何故於世界海中。偏指極樂。既信解圓宗。十方佛剎。皆可往生。結歸西方。必有深旨。答普賢為善財海眾。說願王已。結歸西方者。蓋為信解圓宗人。入文殊智。修普賢行。福慧事理皆稱法界。此大心人。雖妙悟本明頓同諸聖。然猶力用未充。未及如來出現普利眾生。所以暫依淨土。親近彌陀海眾。直至成佛。故經曰。親覩如來無量光。現前授我菩提記。蒙彼如來授記已。化身無數。百俱胝智力廣大遍十方。普利一切眾生界。即斯意也(此文出直指淨土決疑集)。

法華經　聞經修行即往安樂世界

佛言。若有女人。聞是經典。如說修行。於此命終。即往安樂世界阿彌陀佛大菩薩眾圍繞住處。生蓮華中寶座之上。不復為貪欲所惱。亦復不為嗔恚愚癡所惱。亦復不為憍慢嫉妬諸垢所惱。得菩薩神通無生法忍。

荊溪法華記曰。若有女人等者。此中秖云聞是經典如說修行即淨土因。不須更指觀經等也。問如何修行。答既云如說修行。依經立行。具如分別功德品中。直觀此土四土具足。故此佛身即三身也。故此大眾即一切眾。以惑未斷故。故安樂行。是同居淨土行之氣分也。故不離同居穢。見同居淨。問同居類多。何必極樂。答教說多故。由物機故。是攝生故。令專注故。宿緣厚故。約多分故。

大寶積經　發十種心得生極樂

彌勒白佛言。如佛所說阿彌陀佛極樂世界功德利益。若有眾生。發十種心。隨一一心。專向於佛。是人命終。當得往生。世尊何等名為十種心。佛告彌勒。如是十心。非諸凡愚不善丈夫具煩惱者之所能發。何等為十。一者於諸眾生。起於大慈。無損害心。二者於諸眾生。起於大悲。無逼惱心。三者於佛正法。不惜身命。樂守護心。四者於一切法。發生勝忍。無執著心。五者不貪利養。恭敬尊重。淨意樂心。六者求佛種智。於一切時。無忘失心。七者於諸眾生。尊重恭敬。無下劣心。八者不著世論。於菩提分。生決定心。九者種諸善根。無有雜染清淨之心。十者於諸如來。捨離諸相。起隨念心。是名菩薩發十種心。由是心故。當得往生。若人於此十心。隨成一心。樂欲往生彼佛世界。若不得生。無有是處(經第九十二卷)。

隨願往生經　娑婆濁惡偏讚西方

普廣菩薩白佛言。何故經中讚嘆阿彌陀佛剎七寶諸樹。宮殿樓閣。諸願生者。皆悉隨彼所欲。應念而至。佛告普廣。汝不解我意。娑婆世界人多貪濁。信向者少。習邪者多。不信正法。不能專一。令諸眾生專心有在。是故讚嘆。彼佛國土諸往生者。悉隨彼願。無不獲果。

大集日藏經　念佛隨心覩見大小

佛言。欲生清淨佛剎。不生障礙。而此眾生。應淨洗浴。著鮮潔衣。菜食長齋。勿噉辛臭。於寂靜處。正念結加。或行或坐。念佛身相。更莫他緣。或一日夜。或七日夜。至心念佛。乃至見佛。小念見小。大念見大。乃至無量念者。見佛色身無量無邊。佛身三十二相。於一一相。亦念亦觀。皆能明了。隨所見相。見青光明。於彼光相。專精繫意。無令心亂。彼光出已。從行者頂入。爾時安心。謹莫驚怖。念此青光。於自身中。支體遍行。見身火然。乃至成灰。風來散滅。如是念時。無有一相。十方皆空。如是修者。能於一彈指頃。到一佛剎及無量剎。

此經所明念佛。雖不定指西方。竊見慈雲懺主念佛方法。引證念佛大小之義。故此錄之庶覽彼文者。知經始末。

目連所問經　無量壽國易往易取

佛告目連。譬如萬川長流。有浮草木。前不顧後。後不顧前。都會大海。世間亦爾。雖有豪貴富樂自在。悉不得免生老病死。秖由不信佛經。後世為人。更甚困劇。不能得生千佛國土。是故我說。無量壽國。易往易取。而人不能修行往生。返事九十六種邪道。我說。是人名無眼人。名無耳人。

十往生經　念佛之人菩薩守護

佛言。若有眾生。念阿彌陀佛。願往生者。彼佛即遣二十五菩薩。擁護行者。若行若坐。若住若臥。若晝若夜。一切時一切處。不令惡鬼惡神得其便也。

觀佛三昧經　佛記文殊當生極樂

文殊白佛言。我念過去。寶威德上王佛時有長者。名一切施。長者有子。名曰戒護。子在母胎。以敬信故預。為其子受三歸依。生年八歲。童子見佛。恭敬作禮。一見佛故。即得除滅百千萬億生死之罪。從是已後。常生淨土。得百千億念佛三昧門。故今釋尊復記之曰。文殊師利。汝當往生極樂世界證入初地。

文殊發願經　文殊發願求生極樂

願我命終時　滅除諸障礙

面見阿彌陀　往生安樂剎

生彼佛國已　成滿諸大願

阿彌陀如來　現前授我記

嚴淨普賢行　滿足文殊願

盡未來際劫　究竟菩薩行

入楞伽經　佛懸記龍樹生極樂國

大慧汝當知　善逝涅槃後

未來世當有　持於我法者

南天竺國中　大名德比丘

厥號為龍樹　能破有無宗

世間中顯我　無上大乘法

得初歡喜地　往生安樂國

楞伽經有三本。此出七卷成文。實叉難陀所譯。在四字函。

善信摩親經　善信厭女求生淨土

佛在舍衛。有長者女。名曰善信。智慧博達。常有大願。不樂世俗。自念萬物無常。當歸於死。天地亦當敗壞。何況人身。念我父母兄弟不知罪福。貪欲無厭。我年三五。以許他男。我家兄弟。受取匹帛。我身當往受諸苦難。不如。今日清淨。當發上願。求覓安隱長樂之處。可以自娛。便正一心。自誓身命。爾時天帝現於空中。告善信言。若當自歸西方安隱清淨法國。先向十方禮拜。慈心敬意念必達也。女便歡喜。澡浴燒香。向十方禮。天又告曰。汝當說頌讚嘆阿彌陀佛。善信依教。帝釋即化端生男子。手抱黃金。以頌調之。善信答頌。訶男女過。帝釋叉手勞之。欲何求索。普世無雙功德洋洋。不可稱量。善信聞已歡喜。地為大動。說偈歸佛。佛即與大眾俱飛到其家。善信禮佛。佛便放光微笑。為授二十四戒。善信聞已而得七住。即於佛前化為男子。父母兄弟。皆受五戒(此緣出經律異相第三十八卷)。

首楞嚴經　情想多少論報高下

佛告阿難。一切世間生死相續。生從順習。死從變流。臨命終時。未捨煖觸。一生善惡。俱時頓現。純想即飛。必生天上。若飛心中。兼福兼慧及與淨願。自然心開。見十方佛。一切淨土。隨願往生。情少想多。輕舉非遠。即為飛仙。情想均等。不飛不墜。生於人間。想明斯聰。情幽斯鈍。情多想少。流入橫生。重為毛群。輕為羽族。七情三想。沈下水輪。生於火際。受氣猛火。身為餓鬼。常被焚燒。水能害己。無食無飲。經百千劫。九情一想。下洞火輪。輕生有間。重生無間。二種地獄。純情即沈入阿鼻獄。若沈心中。有謗大乘。毀佛禁戒。誑妄說法。虛貪信施。濫膺恭敬。五逆十重。更生十方阿鼻地獄。

守護國界主經　命終善惡感報優劣

佛言。若人命終之時。預知時至。正念分明洗浴著衣。吉祥而逝。光明照身。見佛相好。眾善俱現。定知。此人決定往生淨土。若人念佛持戒。無精進心。命終亦無善相。亦無惡相。地府不收。安養不攝。如睡眠去。此人疑情未斷。生於疑城。五百歲受樂。再修信願。方歸淨土。若人起憐憫心。正念現前。於財寶妻子。心無愛戀。眼色清淨。仰面含笑。想念天宮。當來迎我。耳聞天樂。眼見天童。捨此報身。定生天界。若人生於柔軟善心。起福德心。身無病難。憶念父母妻子。於善於惡。心不錯亂。其心正直。遺囑家財。辭別而去。定生人界。若人於夫妻男女。惡眼瞻視。舉手捫空。便利不覺。身常嗅穢。兩目紅赤。仆面而臥踡身左脇。百節酸疼。或見惡相。口不能言。聲吟叫喚。冤債現前。心識散亂。狂惑顛倒。遍體如氷。手捻死拳身硬如石。此人命終。定入地獄。若人好舐其唇。身熱如火。常患飢渴。好說飲食。張口不合。貪戀財寶。命卒難斷。開眼而去。此人定入餓鬼。若人身染重病。如在雲霧。心神昏散。怕聞佛名。多愛食噉血肉之味。不受勸化。愛戀妻兒。踡手足指。遍身流汗。出麁澁聲。口中咀沫。此相現前。定入畜生。

無量壽修觀行供養儀軌(出大藏衝字函)

爾時金剛手菩薩。在毘盧遮那大集會中。白佛言。我為當來雜染世界惡趣眾生。說無量壽陀羅尼。修三密門。證念佛三昧。得生淨土。入菩薩位。不以少福無慧方便得生彼剎。依此教法。決定得生上品初地。應先入曼荼羅。得灌頂已。然後從師受此儀軌。當於勝地。塗拭淨室。建立方壇。上張天蓋。周匝懸旛。上壇分布八曼荼羅。磨白壇香。用塗聖位。壇西安無量壽像。持誦者東坐面像。坐卑脚床。行者每日澡浴。登壇三時散種種華。置二閼伽。或新寶器。滿盛香水。置於壇上。於壇四角。安四賢瓶。香華飲食。隨力所辦。一一加持。殷勤供養。行者即觀察一切有情本性清淨。為諸客塵所蔽。不悟真理。是故說此三密加持。能令自他清淨。

右儀軌一卷。三藏不空所譯。自此文後。列淨三業及普禮結界獻座觀想並結印誦呪總二十四章。非不精切。願依法行持者撿之。今於中錄其簡。而可行者。三章于后。庶資廣淨業云。

無量壽如來拳印真言

次結如來拳印。以左手四指握拳。竪大指以右手作金剛拳。握左大指即成。以此拳印地。真言加持七遍。變其世界。如來拳真言曰。

唵(引一)步欠(平聲二)

由結此印。真言威力故。即變此大千世界。成極樂剎。七寶為地。水鳥樹林。皆演法音。無量莊嚴。如經所說。行者由數習此定。每於定中。見極樂世界無量壽佛。在大眾會。聞說契經。臨命終時。心不散動。三昧現在。剎那迅速生蓮華中。證菩薩位。

無量壽如來根本印真言

次結無量壽如來根本印。二手外相叉作拳。竪二中指頭相拄。如蓮華葉形。結此契已。誦無量壽真言七遍。以印於頂上。散陀羅尼曰。

曩謨(引)囉怛曩(二合)夜(引)耶(一)娜莫阿(引)哩野(二合引)弭跢(引)婆(去引)耶(二)怛佗(去)孽跢(引)夜囉曷(二合)帝三(去)藐三(去)沒馱耶(三)怛儞也佗(四)唵阿蜜㗚(二合)帝(五)阿蜜㗚(二合)妬(引)納婆(二合)吠(微閉反引六)阿蜜㗚(二合)多三(去)婆(上)吠(準上七)阿蜜㗚(二合)多孽陛(八)阿蜜㗚(二合)多悉弟(九)阿蜜㗚(二合)多帝際(自曳反十)阿蜜㗚(二合十一)多尾訖磷(二合引)帝(十二)阿蜜㗚(二合)多誐曩吉(引)底(丁以反)迦㘑(十三)阿蜜㗚(二合)多嬾(上)弩枇娑嚩(二合)㘑(十四)薩嚩(引)囉佗(二合)娑(去引)馱寧(十五)薩嚩磨訖禮(二合引)捨乞灑(三合)孕迦㘑娑嚩(二合引)賀(引十六)

此真言纔誦一遍。身中十惡四重。無間罪。一切業障。悉皆消滅。若苾芻苾芻尼。犯根本罪。誦七遍。即時還得清淨。誦滿萬遍。獲得不廢忘菩提心三昧。菩薩心顯現。身中皎潔圓明。如淨月輪。臨命終時。見無量壽與大眾俱來迎安慰。即生極樂上品上生。

無量壽如來心真言

無量壽如來心真言曰。

唵(引一)阿蜜㗚(二合)多帝際賀囉吽(引二)

此真言能誦十萬遍滿。得見阿彌陀如來。命終決定。得生極樂。

烏瑟膩沙最勝總持經(出大藏高字函)

如是我聞。一時佛在極樂剎大善法堂中坐。爾時無量壽如來。告觀自在言。一切眾生。疾病短壽者。一切如來烏瑟膩沙最勝總持法門。若人受持讀誦。速得無病長壽安樂。即時觀自在請佛宣說(呪廣不錄)若人書寫此法。安置塔中。廣大供養。右繞千匝。恭敬禮拜。則獲智慧。若七日壽命延至七年。若七年壽命延至七十。獲得如是長壽安樂。無諸疾病。得宿命通。

無量壽如來總持法門

爾時無量壽如來。入普照吉祥三摩地。從定出已。即說一切如來無量壽總持法門曰。

唵(引)阿蜜哩(二合)帝(引)阿蜜哩(二合)帝(引)阿蜜哩(二合)覩捺婆(二合)吠阿蜜哩(二合)多尾訖㘓(二合)帝(引)阿蜜哩(二合)多誐(引)彌儞(去)阿蜜哩(二合)多哩那(二合)禰誐誐曩計哩帝(二合)羯哩(引)薩哩嚩(二合)吉梨(二合引)舍叉演羯哩曳(引)娑嚩(二合引)賀

若人用此法門。加持淨土作塔。又復書此總持。安在塔內。香華供養。延於壽命。及增智慧。若人於此塔前。倍興供養。日日誦持滿八百遍。發自利利他平等之心。如是依法消除八難。是人命終。不生地獄畜生焰摩羅界。如蛇蛻皮。即生極樂。獲大果報。受勝妙樂。

不空羂索神變真言經一字真言

觀世音菩薩。說一字真言曰。

唵(喉中擡聲引呼。此下三呪唵字。並同此呼)

如是真言大悲心觀觀世音。如法受持。應善修行者。能害過現重罪。一切垢障。盡皆消滅。當得一切諸佛菩薩。天仙龍神。悉皆歡喜。當捨命後。往於西方極樂國土。住極喜地。蓮華化生。

溥遍解脫心真言

爾時觀世音菩薩。即於佛前諦觀一切。說溥遍解脫心真言曰。

此道呪二百一十二句。文廣不錄(此下三呪。經中具有結壇捻印立像等法。文涉一卷)。

又溥遍解脫心真言曰。

唵沒(二合)囉㰤麼(一)廢灑陀(上)囉(二)馱囉馱囉(三)地利地利(四)度嚕度嚕(五)縒曼嚲入縛攞(六)畝佉[合*牛](七)莎縛(二合)訶(八)

又溥遍解脫心一字真言曰。

唵惡(輕呼一)莎縛(二合)訶(去二)

若人六時。倍復精進。如法嚴治身器。依法持誦。滿一落叉。是業成熟。觀世音菩薩。現金色身。當滅無始一切根本重罪。若不現者。復倍精進。誦滿二落叉或三落叉。是業成熟。觀世音定當現身執手。指示西方淨土阿彌陀佛。坐寶蓮華師子之座。復得阿彌陀佛手摩其頭。謂同彼土一切菩薩福命功德。捨此身後。往於西方安樂國土上品蓮華。具諸相好。識宿命智。得不退轉。

不空大灌頂光真言(出不空羂索神變經第二十八卷潔字函)

爾時釋迦牟尼如來。即伸右手。摩清淨蓮華明王頂。時大千世界六變震動。所有十方剎土。過現未來一切如來。毘盧遮那如來。一時皆現。亦同授與清淨蓮華明王灌頂三昧耶。爾時十方三世一切如來。毘盧遮那如來。各伸右手。摩清淨蓮華明王頂。同說不空大灌頂光真言曰。

唵(喉中擡聲引呼一)㫊暮伽(上)廢(無計反)嚕者娜(二)摩訶畝捺(能乙反)囉麼抳(三)鉢頭(二合)麼入縛攞(四)跛囉(二合)襪嚲野[合*牛](五)

若有過去一切十惡五逆四重諸罪。得聞此大灌頂光真言三七遍。即得除滅一切罪障。若諸眾生。具造十惡五逆四重諸罪。猶如微塵滿斯世界。身壞命終。墮諸惡道。以是真言。加持土沙一百八遍。屍陀林中。散亡者屍骸上。或散墓上塔上。彼所亡者。若地獄餓鬼修羅傍生中。以一切不空如來毘盧遮那如來真言。加持沙土之力。應時即得光明。及身除諸罪報。捨所苦身。往於西方極樂國土。蓮華化生。乃至菩提更不墮落。

秀州海鹽普照院釋智圓。母喪以遺骨。盛於小匣。日誦毘盧灌頂呪。加持土沙。覆于骨上。殆至盈尺。一日頂骨。忽涌於土面。初不以為然。仍舊覆之。翌日復爾。眾皆驚駭。時武夷公權作記以廣其事。大智律師。作讚以美之。文見芝園集。

拔一切業障根本得生淨土呪(出彌陀不思議神力傳養字函)

拔一切業障根本。得生淨土神呪。宋元嘉年。求那跋陀奉制譯。合計五十九字一十五句。若人能誦此呪者。阿彌陀佛常住其頂。日夜擁護。無令怨家而得其便。現世常得安隱。臨命終時。任運往生。龍樹菩薩。願生安養。夢感此呪。那舍三藏誦此呪。天平寺銹法師。從那舍口授此呪。其人云。經本外國不來。若欲受持。當嚼楊枝。澡豆漱口然香。於佛像前。胡跪合掌。日夜六時。各誦三七遍。所有四重五逆十惡謗方等罪。悉得滅除。現世所求皆得。不為諸惡鬼神之所惑亂。若誦滿二十萬遍。即感得菩提芽生。若至三十萬遍。即面見阿彌陀佛。

南無阿彌多婆夜哆(一)他伽跢(二)夜哆地(三)夜他阿彌唎(四)都婆毘(五)阿彌唎哆(六)悉耽婆毘(七)阿彌唎哆(八)毘迦蘭諦(九)阿彌利哆(十)毘迦蘭哆(十一)伽彌膩(十二)伽伽那(十三)枳多迦隷(十四)莎婆訶(十五)

此呪有六哆字。藏中經本。注多曷切。此為正呼也。龍舒文。恐人不正此音。並改為掇字。擅改呪文。世所不許。有二他字。俱透戈切。跢字都餓切。地字澄買切。唎字上聲。與里同音。枳字止音。此呪人所誦持。並不與上一十五句相應。失本真也。欲期傚驗者。須正此句讀。

無量壽論　往生偈及五門修法(天親菩薩)

世尊我一心　歸命盡十方

無量光如來　願生安養國

觀彼世界相　勝過三界道

究竟如虛空　廣大無邊際

正覺阿彌陀　法王善住持

如來淨華眾　正覺華化生

愛樂佛法味　禪三昧為食

永離身心惱　受樂常無間

大乘善根界　等無譏嫌名

女人及根缺　二乘種不生

眾生所願樂　一切能滿足

故我願往生　阿彌陀佛國

我作論說偈　願見彌陀佛

普共諸眾生　往生安樂國

若人修行五念門成就者。畢竟得生安樂國土見阿彌陀佛。一者禮拜門。身業禮拜阿彌陀佛。為生彼國意故。二者讚嘆門。口業讚嘆彼佛光明智相。欲如實修行相應故。三者作願門。心常作願。一心專念畢竟往生。欲如實修行奢摩他故。四者觀察門。以智慧觀察。欲如實修行毘婆舍那故。一觀察彼國土莊嚴。二觀察彼佛莊嚴。三觀察彼諸菩薩莊嚴。五迴向門。所有功德善根。以方便迴向攝取眾生。不捨一切世間故。又觀察門三種莊嚴。略說入一法句。謂清淨句。真實智慧無為法身故。菩薩如是修五門。自利利他。速得成就菩提故。

毘婆沙論　念佛為易行道

龍樹菩薩

論第四曰。佛法有無量門。如世間道有難有易。陸道步行則苦。水道乘船則樂。菩薩道亦如是。難行則久可得(是墮聲聞緣覺地者)或有勤行精進。以信方便。易行疾至。應當念佛稱其名號。阿彌陀佛本願如是。若人念我稱名自歸。即必定得阿耨菩提。是故常應憶念。偈曰。

若人願作佛　心念阿彌陀

應時為現身　是故我歸命

若人欲疾至　不退轉地者

應以恭敬心　執持稱名號

彼佛本願力　十方諸菩薩

來供養聽法　是故我稽首

彼土諸菩薩　具足諸相好

供自莊嚴身　我今歸命禮

彼諸大菩薩　日日於三時

供養十方佛　是故稽首禮

若人種善根　疑則華不開

信心清淨者　華開則見佛

十方現在佛　以種種因緣

歎彼佛功德　我今歸命禮

其土具莊嚴　殊彼諸天宮

功德甚深厚　是故禮佛足

若人生彼國　終不墮三趣

及與阿修羅　我今歸命禮

十疑論曰。難行道者。在五濁惡世。求阿鞞跋致。甚難可得。略述有五。一外道相善亂菩薩法。二無賴惡人破他勝德。三顛倒善果能壞梵行。四聲聞自利障於大慈。五唯有自力。譬如跛人步行一日不過數里。易行道者。謂信佛教念佛三昧。乘彌陀願力攝持。決定往生。如人水路行船須臾千里。亦如劣夫從轉輪王。一日一夜周行四天下。非是自力輪王力也。

大智度論　樂多集功德者。求生淨土(同前)

論四十三問曰。菩薩法應度生。何以但至清淨無量壽佛國土中。答菩薩有二種。一者慈悲心多為眾生。二者多集諸佛功德。樂多集功德者。至一乘清淨無量壽國土。好多為眾生者。至無佛法眾處。讚歎三寶之音。又論四十五曰。菩薩有二。有先自成就功德。然後度眾生。有先成就眾生。後自成就功德者。

妙宗鈔問曰。觀經上品。是出假位。合在穢土。利益有情。何故求生淨土耶。答今十向菩薩。求生淨土。乃是大論。先自成就功德人也。故十疑論明。未得無生忍已還。要須常不離佛故須求生(十向菩薩。約別教說。約圓即十信位)。

大智度論　釋迦彌陀各有淨穢國土(同前)

論三十六曰。當知。釋迦文佛。更有清淨國土。如阿彌陀佛國。阿彌陀佛。亦有不嚴淨國。如釋迦文佛國。又三十八卷曰。此間閻浮惡故。釋迦壽應短。餘處好故。佛壽應長。

又涅槃經二十二曰。西方去此三十二河沙乃至有無勝國。所有莊嚴。如安樂世界。我於彼土。出現於世。

觀經疏曰。應佛皆為兩量。逐物隨緣參差長短。妙宗釋曰。佛佛既皆三身圓證。應身被物。物壽長短。豈不隨順。各示兩量故。彌陀現長。亦能現短。釋迦現短。亦能現長。

起信論　娑婆不值佛專勸念佛(馬鳴菩薩)

復次眾生。初學是法。欲求正信。其心性弱。以住此娑婆。自畏不能常值諸佛親承供養。懼謂信心難可成就。意欲退者。當知。如來有勝方便。攝護信心。謂以專欲念佛因緣。隨願得生他方佛土。常見於佛。求離惡道。如修多羅說。若人專念西方極樂世界阿彌陀佛。所修善根。迴向願求。生彼世界。即得往生。常見佛故。終無有退。若觀彼佛真如法身。常勤修習。畢竟得生。住正定故。

賢首起信疏曰。往生有三位。一如蓮華未開信行未滿。未名不退。但以處無退緣故稱不退。二信位滿足已去。華開見佛。入十住位。得少分見法身。住正定位也。三三賢位滿。入初地已去。證遍滿法身。生無邊佛土。如佛記龍樹等住初地生淨土等也。此中畢竟等。是後二位。

四明融心解曰。此土濁重。十信方出苦輪。彼土境勝。九品悉皆不退。故今託彼勝境修觀。縱理未顯。見愛俱存。捨報必生無退轉處。起信令觀彼佛真如法身者。自非一心三觀。將何觀之。今家以三觀釋經。與馬鳴之意。更無少異。故十疑論。令想彌陀法身報身光明相好。故知。往生之行。正在三觀。想彼三身。捨此求彼。初心不退。其義皆成也。

思惟要略法　利鈍二根觀佛相好

觀無量壽佛。有二種人。鈍者先自觀察額上一寸。除却皮肉。但見赤骨。繫念在緣。不念他念。心若餘緣。攝之令還。次觀赤骨。辟方一寸。令白如珂。又復通變其身。皆作白骨。無有皮肉。更變此骨身。使作瑠璃光色清淨。從此瑠璃身中。放白光明。自近及遠。遍滿閻浮。唯見光明。不見諸物。還攝光明。入於身中。既入之後。乃於光中。觀無量壽佛。結加趺坐。顏容巍巍。如紫金山。繫念在佛。不令他緣。常如與佛對坐不異。若利根者。但當先作明想晃然空淨。乃於明中觀佛。便可得見。行者若欲生彼國者。當作是觀。次觀諸法畢竟空相。而於眾生。常興大悲。所有善本。盡以迴向。願生彼國。便得往生。

右法見大藏圖字函。詳其文非佛說。又不載菩薩所造。而是鳩摩羅什所譯。必西竺教典之類也。今錄於此願。資思修云爾。

阿彌陀佛尊號

南無西方極樂世界。三十六萬億一十一萬九千五百同名同號阿彌陀佛。

昔釋迦牟尼佛住世行化。至一俗舍見翁婆二人。以穀一斗。記數共念阿彌陀佛。願生淨土。佛言。我有異方便。令汝於一聲中念得多穀之數。遂令念上佛名。

右佛尊號因緣。諸淨土經。並不見出。始因唐飛錫禪師寶王論。以此佛號。立一念多佛門。次侍郎王古直指淨土決疑集承之。後龍舒淨土文。廣勸人受持。乃曰。甞以秈禾穀校之。一合有千八百粒。若一稱此號。乃滿二千碩穀之數。佛既自以此教人。則其功德不可思議也。切緣寶王論。不載所出經論。尤為缺典。今恐稱誦者欲知。故茲錄示。

樂邦文類卷第一

樂邦文類卷第二

四明石芝沙門宗曉編次

序跋(三十二家)

念佛三昧詩序　圓悟法師　慧遠

觀無量壽佛經疏序　智者禪師

阿彌陀經通讚疏序　慈恩法師　窺基

阿彌陀經疏序　孤山法師　智圓

阿彌陀經新疏序　淨覺法師　仁岳

觀無量壽佛經序　慈覺禪師　宗頤

阿彌陀經勸持序　慈雲懺主　遵式

往生西方略傳序　同前

往生淨土懺願儀序　同前

往生決疑行願二門序　同前

淨土往生傳敘　飛山禪師　戒珠

念佛三昧寶王論序　草堂法師　飛錫

華嚴念佛三昧無盡燈　圓澄法師　義和

無盡燈後跋　參政范　成大

淨業禮懺儀序　大智律師　元照

觀經九品圖後序　同前

淨土十疑論序　提刑楊　傑

淨土十疑論跋　待制陳　瓘

直指淨土決疑集序　提刑楊　傑

龍舒淨土文序　狀元張　孝祥

龍舒淨土文跋　大慧禪師　宗杲

淨土寶珠集序　侍郎王　古

四十八願後序　慧覺法師　齊玉

淨土警策序　吳興法師　元頴

淨土自信錄序　無功叟王　闐

修行淨土法門後序　侍郎莫　仲珪

明師勝地論跋　獨醒居士林　鎬

寶城易記錄序　待制陳　瓘

遠法師齋忌禮文序　正言沈　濬

稱讚淨土海眾詩序　府判方　楶

西歸蓮社序　月堂法師　惠詢

刊往生行願略傳序　鎧菴居士吳克己

文(十三家)

廬山白蓮社誓文　晉逸士劉　遺民

東海若　唐禮部柳　子厚

東海若跋　文忠公蘇　軾

東海若跋　橘洲禪師　寶曇

弔武侍䘖畫佛文　唐文公韓　愈

結社法集　通慧僧錄　贊寧

蓮華勝會錄文　慈覺禪師　宗賾

念佛防退方便文　同前

念佛迴向發願文　同前

念佛懺悔發願文　慈雲懺主　遵式

結蓮社普勸文　總管張　[揙-戶+(今-一)]

西資社同誓文　證通法師　師友

往生淨土十願文　桐江法師　擇瑛

讚(十七首)

金銀泥畫淨土變相讚　唐翰林李　白

繡西方淨土幀讚　唐侍郎白　居易

繡阿彌陀佛讚　同前

西方淨土讚　孤山法師　智圓

無量壽佛讚　大智律師　元照

畫阿彌陀像讚　文忠公蘇　軾

李伯時畫彌陀讚　寂音禪師　惠洪

安樂國讚三十章　提刑楊　傑

善導彌陀道場讚　同前

白蓮咸教主真讚　同前

傚禪月作遠公詠　太史黃　庭堅

遠法師贊　給事程　俱

劉遺民贊　同前

陶靖節贊　同前

謝康樂贊　同前

陸道士贊　同前

臨行自餞　樝菴法師　有嚴

念佛三昧詩序

廬山法師慧遠

序曰。念佛三昧者何。思專想寂之謂。思專則志一不撓。想寂則氣虛神朗。氣虛則智恬其照。神朗則無幽不徹。斯二乃是自然之玄符。會一而致用也。是故靖恭閑宇而感物通靈。御心唯正。動而入微。此假修以凝神。積習以移性。猶或若茲。況夫尸居坐忘。冥懷至極。智落宇宙。而闇蹈大方者哉。請言其始。菩薩初登道位。甫窺玄門。體寂無為。而無弗為。及其神變也。則令修短葺常度巨細互相違。三光迴景以移照。天地卷而入懷矣。又諸三昧其名甚眾。功高易進。念佛為先。窮玄極寂。尊號如來。神體合變。應不以方。故今入斯定者。昧然忘知。即所緣以成鑒。鑒明則內照交映。而色象生焉。非耳目之所暨而聞見行焉。於是覩夫淵凝虛鏡之體。則悟靈相湛一清明。自然察玄音之叩。心聽則塵累每消。滯情融朗。非天下之至妙。孰能與於此。以茲而觀。一覿之感。乃發久習之深覆。豁昏俗之重迷。若匹夫眾定之所緣。故不得語其優劣。居可知也。是以奉誠諸賢。咸思一揆之契咸寸陰之頹景。懼來儲之未積。於是洗心法堂。整衿清向。夜分忘寢。夙霄惟勤。庶夫貞詣之功。以通三乘之志。臨津濟物。與九流而同往。仰援超步。拔茆之興。俯引約進。秉策其後。以覽眾篇之揮翰。豈徒文詠而已哉(廬山集。又載王喬之念佛三昧詩。見下第五卷)。

　　觀無量壽佛經疏序

天台智者大師

夫樂邦之與苦域。金寶之與泥沙。胎獄之望華池。棘林之比瓊樹。誠由心分垢淨。見兩土之升沈。行開善惡。覩二方之麁妙。喻形端則影直。源濁則流昏。故知。欲生極樂國土。必修十六妙觀。願見彌陀世尊。要行三種淨業。然化因事漸。教藉緣興。是以闍王殺逆。韋提哀請。大聖垂慈。乘機演法。曜玉相而流彩。聳珍臺而顯瑞。雖廣示珍域。而宗歸安養。使末俗有緣遵斯妙觀。落日懸鼓。用標送想之方。大水結水。實表瑠璃之地。風吟寶葉。共天樂而同繁。波動金渠。將契經而合響。觀肉髻而瞻侍者。念毫相而覩如來。及其瞑目告終。上珍臺而高踊。文成印壞。坐金蓮而化生。隨三輩而橫截。越五苦而長騖。可謂微行妙觀至道要術者哉。

此經心觀為宗。實相為體。所言佛說觀無量壽佛者。佛是所觀勝境。舉正報以收依果。述化主以包徒眾。觀雖十六。言佛便周。故云佛說觀無量壽佛。經者訓法訓常。由聖人金口故。

　　阿彌陀經通贊疏序

慈恩法師窺基

詳夫理絕眾詮。豈三乘之可攝。智圓萬德。非十地以能觀。布慈雲而廕四生洒法雨而津九有。由是降神兜率。誕跡迦維。厭欲樂於王宮。獲真常於覺樹。良以群生業惑魔黨增強。騰苦海以闢三途。溺慈舟而吞萬善。是以高張教網。直指淨方。是入聖之玄門。乃超凡之妙躅。十重淨土。約地位以等差。九品蓮臺。契根宜之次第。大矣哉。逈拋空有之門。獨頴斷常之表。佛者覺道已圓。說者慈心演法。阿彌陀者。無量壽也。經者常法攝貫也。常則百王不易。法則千代同規。攝則包括眾詮。貫者通連妙理。故云佛說阿彌陀經也。

　　阿彌陀經疏序

孤山法師智圓

夫心性之為體也。明乎靜乎一而已矣。無凡聖焉。無依正焉。無延促焉。無淨穢焉。及其感物隨緣而變。則為六凡焉。為三聖焉。有依焉有正焉。依正既作。則身壽有延促矣。國土有淨穢矣。吾佛大聖人。得明靜之一者也。乃假道於慈。託宿於悲。將欲歐群迷使復其本。於是乎。無身而示身。無土而示土。延其壽淨其土俾其忻。促其壽穢其土俾其厭。既忻且厭。則漸誘之策行矣。是故釋迦現有量而取穢土。非欲其厭耶。彌陀現無量而取淨土。非欲其忻乎。此則折之。彼則攝之。使其復本而達性耳。故淨名曰。隨所調伏眾生而取佛土者。其是之謂乎。雖寶樓金池為悅目之翫。而非惑蕩之色。而能達唯心無境矣。雖風樹鳥聲有入耳之娛。而非惉懘之音。而能念三寶有歸矣。夫如是則復乎明靜之體者。如轉掌耳。經云。眾生生者皆是阿鞞跋致是也。大矣哉。聖人之善權也如此。是故群經森列。而偏讚淨方。其有旨哉。佛說阿彌陀經者。其偏讚之謂歟。吾愛其辭簡而理明其文約而事備。足可以誘弱喪而係童蒙焉。於是約龍樹之宗。準智者之說。依經辨理。為之義疏。若極深研幾。則吾豈敢。庶乎有助於真風。為益於後昆爾。

　　阿彌陀經新疏序

淨覺法師仁岳

或曰。虛空無涯。世界無量。其間有凡有聖。有淨有穢。何為其然乎。曰妄念而然也。真則不然。諸佛證真。空界殞裂。至論應化身土之事。亦隨眾生妄念所感。蓋使夫革凡成聖捨穢趣淨。然後純純乎。如諸佛之證也。噫眾生之妄也久矣。故我佛能仁氏起無緣慈悲。出堪忍世界。以若干方便。開諸度門。繇是五時設教。三乘授道。雖頓漸不同。同歸于理。其有我佛未度。而度在他佛者。則曰補處之有慈氏。極樂之有彌陀。乃至十方淨佛國土。示若鏡像。導如津梁。隨其所應。利有攸往。然而補處雖近。十方俱遠。諸大乘經。莫不稱讚乎極樂為最彌陀為勝。依正既異。壽命且長。眾生信而願生者多矣。神化之蹟粲在群藉。佛言。將來法滅。唯留無量壽經。住世百年。天台云。當知。彼佛於此惡世。偏有緣爾。茲經也。始慈恩法師甞有譔釋。復有疏本。亦題基公之名。相傳云。此無名師。假託而行也。校其文旨。實大同而小別。洎孤山中庸子章句後出。盛傳于時。以病中援毫。詞簡義略。凡用敷訓。似未盡於方等之詮乎。走不敏探智者之教。頗歷歲紀。常欲以一家法要并淨土諸說覆述斯文。竊避人之多忌。未果所志。年逼耳順。退藏故園。伏念玉泉報恩。九旬揮於犀柄。圭峯思孝七月薦於蘭盆。緬挹清芬遂獲操染。卷成析為上下。以新疏目之。別舊章也。若乃言之無文。吾何敢以前說並駕。或言下之理粗通大方。亦所不讓云。

　　觀無量壽佛經序

慈覺禪師宗頤

夫正遍知海。從心想生。諸佛世界。隨心淨土。然則彌陀至聖不隔下凡。極樂雖遙。豈離方寸。所以念佛而即得見佛。求生而遂能往生。觀無量壽經者。以法界心照實相境。三種淨業。明法行之正因。十六妙觀。為寂照之方便。法身與化身隨量。依報與正報齊觀。是以韋提希豁然大悟。授記往生。佛世尊親勅受持。廣說斯事。經傳此土。人罕流通。不有圓機。誰陳法施。常山比丘瓊安等。憫眾生之日用不出塵勞。嗟妙境之無邊。願為鄉導。同心鏤板。庶廣受持。非勢至之同倫。即遠公之舊社。聊伸序引。普告未聞。

阿彌陀經勸持序

慈雲懺主遵式

此經文句雖約。與大本意同。上聖赴緣。廣略異耳。依正主伴。於是備焉。願行方軌。有加諸說辭簡義博諷易功多。良在茲矣。初則廣讚依正。引物忻求。次則六方引同訓勉生信。三則舉難況易。使聞者知歸。第一廣讚依正者。初讚次勸修願行。佛告長老下。標立所讚。彼土何故名為極樂下。先讚依果。即珠網麗天。瓊林矗地(一)。池流八德。蓮吐四光(二)。天樂韻於六時。裓華散於億剎(三)。他禽演於道品。風樹傳於法音(四)。舍利弗於意下。廣讚正報。先讚化主。相好八萬。舉光明以遍收。功德喻沙。言壽命以統括。成佛十劫。簡過未以釋疑(已上化主)又舍利弗下。讚眷屬。聲聞雖眾。皆發大心。菩薩云多。率居補處。生者咸歸於定聚。趣途即預於阿鞞(已上眷屬)次眾生聞者下。勸修願行。先願。次不可以少善根下修行一日等者。正在用心之厚薄。不在責時之久近。宜遵一心不亂。其人臨命終下。明得果。我見是利下結勸。次如我今者下。第二六方引同訓勉生信。先引同。次於汝意下勸信。亦是勸持。如我今者下。第三舉難況易。五濁得道為難。淨土修行則易。並如文請。先熟尋節段。然後誦文。則起盡有倫。功不虛棄。如或清晨靜夜。收視聽以端居。口誦心游。蕩神明於幽極。氛累斯滌。淨境弗迷。廣舌勸持。豈不然也。

往生西方略傳序

同前

維西方淨土者。瓊林寶網珠閣瑤池。超倍剎於玉毫。耀千光於沙界。諸佛同讚。群賢所宗。遍告曼殊咸願生乎其國。天親彌勒。皆誓往於彼方。大聖尚然。況常徒者也。至若散因定業少善多福。截五道而長騖。睠九品以高升。直到薩雲無復退轉。故彼佛本願云。設我得佛。十方眾生。至心信樂。欲生我國。乃至十念。若不生者。不取正覺。唯除五逆誹謗正法(五逆者。出佛身血。破和合僧。殺阿羅漢。殺父。殺母也)今既幸無逆罪。不謗大乘。豈有願求而不遂也。況復十六觀云。下品下生者。具足諸罪。四重五逆謗方等法地獄火現。十念稱佛。地獄猛火。化為涼風。即生彼土。斯則又許逆罪之輩十念得生。況無此罪者乎。推此而言。宜各自信。凡願生者。無不遂心。故天台智者臨終讚曰。四十八願。莊嚴淨土。華池寶樹。易往無人。火車相現。一念改悔。尚得往生。況戒定熏修。淨行道力實不唐捐。又本願云。十方眾生。聞我名號。繫念我國。迴向欲生。若不果遂者。誓不成佛。又應校量業行久近者。十念信樂。尚生彼國。況復一日信樂者。況復一月一年一生而信樂者耶。又應校量滅罪輕重者。一念滅八十億劫生死重罪(重罪者。即前五逆也)一念稱佛滅罪既爾。況復十念所滅罪耶。況復一日一月一年一生念佛所滅罪耶。重逆尚滅。況輕罪乎。又應校量念佛功德比餘善根優劣之相者。經云。若人以四事極好之物。供養三千大千世界滿中阿羅漢辟支聖人。所得福德。不如有人一合掌。一稱南無佛陀。如彼大千聖福。假使百分千分百千億分。算數譬喻皆所不及。一稱佛名者功德無量。一稱佛名功德尚爾。況復十念佛者。況復一日一月一年一生。念阿彌陀佛者所得功德耶。復次應知。念佛之人。現世安隱。眾聖守護。離諸災厄。且近校量今時風俗。競祭鬼神。求其福祐。望得安隱。信邪殺命。造罪結冤。必無福慶而可利人。虛招來生地獄罪報。易曰。積不善之家。必有餘殃。殺生害命。祖承祭法。非一朝一夕。豈非積不善耶。殃咎何疑也。若言殺生非不善者。古今帝王。何故仁慈化世。勝殘去殺。禽魚遂性。令登壽域。咸稱善耶。然祭祀之法。天竺韋陀支那祀典。既未逃於世論。真誘俗之權方。周公雖稱事神。不達彙征之道。仲尼焉能事鬼。蓋迷六趣之源。老氏經既混於九流。莊子未移於百氏。惟釋宗所辨。曲盡其理。天趣在上。人居其次。修羅處中。鬼畜斯下。今以人事鬼。其猶俛首就足抑君奉民。何逆之甚也。又鬼有邪力。事之既久。物黨方類。死墮其中。世其迷哉。且三界大師萬德慈父。歸之者罪滅。尚之者福生。諸經具說。若能暫歸三寶。受持一佛名者。現世當獲十種勝利。一者晝夜常得一切諸天大力神將。河沙眷屬隱形守護。二者常得二十五大菩薩。如觀世音等。及一切菩薩常隨守護。三者常為諸佛晝夜護念。阿彌陀佛常放光明。攝受此人。四者一切惡鬼。若夜叉若羅剎。皆不能害。一切毒蛇毒龍毒藥。悉不能中。五者一切火難水難。冤賊刀箭。牢獄枷柚。橫死枉死。悉皆不受。六者先所作罪皆悉消滅。所殺冤命。彼蒙解脫。更無執對。七者夜夢正直。或復夢見阿彌陀佛勝妙色像。八者心常歡喜。顏色光澤。氣力充盛。所作吉利。九者常為一切世間人民。恭敬供養。歡喜禮拜。猶如敬佛。十者命終之時。心無怖畏。正念歡喜。現前得見阿彌陀佛。及諸聖眾。持金蓮臺。接引往生西方淨土。盡未來際。受勝妙樂。諸有智人。請觀念佛。所獲現世福利功德。豈同世人祠祀之法。現無福利未來受苦耶。又復當信一切大乘經典。皆讚西方莊嚴淨土勸令往生。若華嚴方等般若法華涅槃。諸部諸經。皆示行相。及讚功德。又諸菩薩天親龍樹。皆各造論稱讚淨土。又此方諸法師禪師。各造論著疏。光讚西方。道安法師往生論六卷。慧遠法師造觀經疏一卷。天台智者造十疑論觀經疏彌陀經疏。各一卷。道綽禪師撰安樂集三卷。善導和尚。立五會教勸人念佛。造觀經疏一卷二十四讚六時禮文各一卷。懷感法師。得念佛三昧造決疑論七卷。慈愍三藏。撰淨土慈悲集三卷。慈恩法師。造彌陀經疏二卷。鎮國沙門澄觀。造觀經疏一卷。有誰聞此眾聖稱楊誘勸往生。而不信樂。除彼不肖人癡瞑無智者。斯更復引自古及今。西天東夏道俗士女。往生高人三十三條顯驗之事。具示將來諸有賢達。願共往生云也。

往生淨土懺願儀序

同前

原其諸佛憫物迷盲。設多方便而引取之。但唯安養淨業。捷直可修。諸大乘經。皆啟斯要。十方諸佛。無不稱美者也。若比丘四眾及善男女諸根缺具者。欲得速破無明諸闇。欲得永滅五逆十惡犯禁重罪及餘輕過。當修此法。欲得還復清淨大小戒律。現前得念佛三昧。及能具足一切菩薩諸波羅蜜門者。當學此法。欲得臨終離諸怖畏。身心安快喜悅如歸。光照室宅。異香音樂。阿彌陀佛觀音勢至。現在其前。送紫金臺。授手接引。五道橫截。九品長騖。謝去熱惱。安息清涼。初離塵勞。便至不退。不歷長劫。即得無生者。當學是法。欲修少法而感妙報。十方諸佛俱時稱讚。現前授記。一念供養無央數佛。即還本國。與彌陀坐食。觀音議論。勢至行步。眼耳洞視徹聞。身量無際。飛空自在。宿命了了。遍見五道如鏡面像。念念證入無盡三昧。如是稱述。不可窮盡。應當修習此之勝法。如所說者。皆實不虛。十方諸佛。出廣長舌。稱美此事。以示不妄。我等云何敢不信佛。今取淨土眾經立此行法。若欲廣知。尋經補益。

往生決疑行願二門序

同前

維安養寶剎。大覺攸贊。三輩高升。夕孕金華。列宿猶暫於海滴。晨游玉沼。世燈彊喻於河沙。良以。十方爰來。四生利往。雖騰光而普示。終稽首而偏求。故其竺國皇州自今觀古。彼則鉅賢至聖。咸舒藻以為盟。此則覺德鴻儒。盡摛毫而作誓。自茲迴向綿續。唱和相尋。誠為道德之通衢常樂之直濟者也。但世多創染割截。未識方隅。忽遇問津。靡暫濫吹。或攘臂排為小教。或大笑斥作權乘。以其言既反經。人惑常典。易不云乎。居其室出其言不善。則千里之外違之。況其邇者乎。遂輒述往生淨土決疑行願二門。詞愧不文。理存或當。視菽麥而且辨。挹涇渭而永分。翦伊蘭之臭林。植栴檀之香幹。信解行願。原始要終。不數千言而能備舉者。實茲二門矣。

淨土往生傳敘

飛山禪師戒珠

給孤園中聖賢之眾畢集。是時眾無一詞之請。如來遽然而告曰。過是西方十萬億國有淨土焉。其土廣博。百寶成焉。又曰。眾生思焉念焉。求而以生者。皆如願焉。說者曰。十二分教以羅萬有。此乃無問自說之一分也。其義猶何。猶母之拊嬰兒不俟其請。但欲顧其手足乳而哺之。腹而擁之也。然如來捨兜率降迦維。其說法者五十年。流慈振毓。隨機有授。其間龍天釋梵聲聞緣覺大菩薩眾。棄頭目捐髓腦。外於國城珍寶。殷勤三請者非一。如來或辭或默。止止而不說者有之。至是而乃自說。誠悲五濁異生流浪而不息者長劫。夫將厭五濁。期生于淨土。必在乎專念。念言之至以繫乎想十六觀。所以第資焉。經稱諸佛正遍知海從心想生。其故何哉。明其始也。舉其漸之之謂也。行始於有修。智始於有習。無上極果。以始于深心。深心者。確乎其不可拔者也。故一念轉三塗之苦。十念階九品之華。此雖大乘方等諸經。皆所互陳而互發。非止一經言而發之也。漢魏已來翹誠西向篾聞其有人者。實以大法初流。經文之未備矣。西晉時。劉曜寇蕩京雒。僧顯避地江東。始由三事因願。驟感祥異。然其拳拳之志。以遭亂世。遺風勝業代或無聞。東晉之末。遠師憩跡廬阜。其同意法師釋道炳竺道生佛陀耶舍。洎在家英豪劉遺民雷次宗周續之等。一百二十有三人。締結方外之游。希風來集。遠以幻集之期不克以常保。夢游之軀不可以長存。因指無量壽國。結之遐游。焉其已也。又言。其國清淨。無三塗無六趣。眾生依向不一生而生者。寶幢為之前導。金蓮為之受質。於是相與而有蓮社之稱焉。今之以蓮社云云。蓋其始也。或時以為淨社。義亦詳矣。自遠而下。淨土之修益振。故宋有曇弘。齊有慧進。梁有道珍。李唐之間。頴悟通識之士。如道綽善導者。累復有焉。余以像季之餘。值佛遺法。緬懷淨業。其亦有年。每以前賢事跡散於諸傳。淪於異代。不得類例相從條然以見。繇是歷考梁隋而下。慧皎道宣諸師所撰傳記十有二家。洎大宋通慧大師新傳。且得顯等七十五人。其傳之作。理或有所暗昧。詞或有所叢脞。因復修正而發明之。外有鴻業慧明等六十二人。在其生平想像。至於捨生之際。不甞以矚勝相。備之不足起深信。乃無以備之。後之明哲。或患其所不足。摭而備之者。亦余之闕有補焉。

念佛三昧寶王論序

草堂法師飛錫

客有高信。至吾禪居。前禮致問。辭甚清逸。問吾曰。修心之人成道捷徑。法華三昧不輕之行。念佛三昧般舟之宗。僉為無上深妙禪門者。願聞其致。對曰。吾拱默九峰。與世異營。天書曲臨。自紫閣山草堂寺。令典千福法華勝場。向三十年矣。希高扣寂。未有若君之所問者也。子將涉無生之龍津。欲圖南以鵬舉。吾不敏也。甞試論之。今則略開二十門。以明斯旨耳。

華嚴念佛三昧無盡燈序

圓澄法師義和

六道凡夫三乘賢聖。其根本悉是靈明清淨。一法界心。性覺寶光。各各圓滿。本不名諸佛。亦不名眾生。但此心靈妙自在。不守自性故隨迷悟之緣。作業受苦。名曰眾生。修道證真。遂名諸佛。佛憫眾生顛倒妄想。執著而不證得。於是稱法界性。說華嚴經。欲令眾生。知一切法。即心自性。成就慧身。不由他悟。至於善財證入法界。參諸知識。最初吉祥雲比丘。教以無礙智慧念佛門。又解脫長者。教以唯心念佛門。又普遍吉淨光夜神。教以觀德相念佛門。其後華嚴諸祖。慮念佛者。莫得其要。於善知識解脫門中。復設諸門。意使諸佛與眾生交徹。淨土與穢土融通。法法彼此該收。塵塵悉包遍法界。相即相入。無礙圓融。儻得其門。則等諸佛於一朝。不得其門。則徒修因於曠劫。夫不龜手之藥一也。有終身洴澼洸者。有裂土而封者。蓋用有工拙。而利有大小念佛法門一也。有涉時之久。致力之多。而平素失其指歸。逮乎垂亡。他境強奪尠能超邁。此終身不免於洴澼洸之謂也。唯華嚴觀行。得圓至功於頃刻。見佛境於塵毛。諸佛心內眾生。新新作佛。眾生心中諸佛念念證真。至簡至易。雖然諸佛拔苦與樂之心一也。不思議力一也。唯西方彌陀世尊。接引娑婆眾生願力偏重。即本師故。是以流通經中。普賢行願獨指彌陀。極為至切(義和)晚年退席平江能仁。遍搜淨土傳錄與諸論讚。未甞有華嚴圓融念佛法門。蓋巴歌和眾。雪曲應稀。無足道者。嗚呼不思議法門。散乎大經與疏記之中。無聞於世。離此別求。何異北轅而之楚耶。於是備錄法門。著為一編。使見聞者不動步而歸淨土。安俟階梯。非思量而證彌陀。豈存言念。諸佛則背塵合覺故明。眾生則背覺合塵故昏。欲使冥者皆明。明終無盡。因目其篇曰無盡燈云爾。乾道元年九月望。臨安府慧因院。華嚴教觀義和序。

無盡燈後跋

參政范成大

念佛三昧深廣微密。世但以音聲為佛事。此書既出。當有知津者。乾道丁亥季夏七日。吳郡范成大書。

淨業禮懺儀序

大智律師元照

元照自下壇來。便知學律。但稟性庸薄。為行不肖。後遇天台神悟法師苦口提誨。始知改跡。遂乃深求祖教。博究佛乘。而於佛祖微言。薄有所領。竊自思曰。初心晚學。寧無夙善。但不遇良導。作惡無恥。虛喪一生。受苦長劫。於是發大誓願。常生娑婆五濁惡世。通達佛理。作大導師。提誘群生。令入佛道。復見高僧傳。慧布法師云。方土雖淨。非吾所願。若使十二劫蓮華中受樂。何如三塗極苦處救眾生也。由是堅持所見。歷涉歲年。於淨土門。略無歸向。見修淨業。復生輕謗。後遭重病。色力痿羸。神識迷茫。莫知趣向。既而病差。頓覺前非。悲泣感傷。深自克責。志雖洪大。力未堪任。仍覽天台十疑論。初心菩薩。未得無生忍。要須常不離佛。又引智度論云。具縛凡夫。有大悲心。願生惡世。救苦眾生。無有是處。譬如嬰兒不得離母。又如弱羽秖可傅枝。自是盡棄平生所學。專尋淨土教門二十餘年。未甞暫捨。研詳理教。披括古今。頓釋群疑。愈加深信。復見善導和尚專雜二修。若專修者。百即百生。若雜修者。萬千一二。心識散亂。觀行難成。一志專持四字名號。幾生逃逝。今始知歸。仍以所修。展轉化導。盡未來際洪贊何窮。方便多門。以信得入。如大勢至。以念佛心。獲悟圓通。入三摩地。復自思念。已前所造無量罪業。不信淨土謗法毀人。業因既成。苦果必克。縱百千劫所作不亡。業性雖空。果報不失。內懷慚恥。曉夕兢惶。於是躬對聖前。吐露肝膽。五體投地。苦到懺悔。仍發大願。普攝眾生。同修念佛。盡生淨土。欲常修習。須立軌儀。故集諸文。布成此法。從始至末第列十門。並準聖言。咸遵古式。事從簡要。法在精專。所貴自備修持。豈敢貽諸先達。後賢披覽。知我志焉。

觀經九品圖後序

同前

世之學佛者。其始莫不皆曰為生死事大故也。及乎聲利所動世緣所汩。則死生大事置而弗論。或為人所扣擊。則他辭託跋。不能自決。或云此不須問。或云不必須知。或云符到奉行莫作計挍。或云隨處受生出入自在。或云且生不高不下之家復男子身。或云把定精神見善惡相不得隨去。或令預候知時。或教臨終奪陰。或云百骸潰散一物長靈。或云形散氣消歸去寂滅。如是種種臆度矯亂。皆不出凡夫外道斷常二見。逮乎四大解分病苦所迫。識神無主。隨業輪迴決無疑矣。借令定日剋時。坐脫立化。世術可致。未足為奇。斯由不見十六觀經。不知九品生相。不信彌陀願力。而堅持所見。自甘塗炭。豈不為之悲哉。姑蘇逸上人。久歷叢林。不滯偏見。屬意觀經蓋有年矣。將恐道俗未閱經本。乃命工圖繪九品之相。具引經文。以示其說。隨於經後。各以偈頌為之激勵。且使知死生事大者。有超越之路。而不溺於異見枉受輪轉。若乃因相以舉目。因文而動懷。是必有信者解者修者生者焉。以至疑者謗者。莫不皆為往生因種。則斯文於世。豈小補哉。青山安忍子。仰之不已。輒復命筆。隨喜讚嘆云。

天台淨土十疑論序

提刑楊傑

愛不重不生娑婆。念不一不生極樂。娑婆穢土也。極樂淨土也。娑婆之壽有量。彼土之壽則無量矣。娑婆備諸苦。彼土則安養無苦矣。娑婆隨業輪轉生死。彼土一往。則永證無生法忍。若願度生。則任意自在。不為諸業轉矣。其淨穢壽量。苦樂生死。如是差別。而眾生冥然不知。可不哀哉。阿彌陀佛。淨土攝受之主也。釋迦如來。指導淨土之師也。觀音勢至。助佛揚化者也。是以如來一代教典。處處丁寧勸往生也。阿彌陀佛與觀音勢至。乘大願船。泛生死海。不著此岸。不留彼岸。不止中流。唯以濟度為佛事。是故阿彌陀經云。若有善男子善女人。聞說阿彌陀佛執持名號。若一日乃至七日。一心不亂。其人臨命終時。阿彌陀佛。與諸聖眾現在其前。是人終時。心不顛倒。即得往生極樂國土。又無量壽經云。十方眾生。聞我名號。憶念我國。植諸德本。至心迴向。欲生我國。不果遂者。不取正覺。所以祇洹精舍無常院。令病者面西作往生淨土想。蓋彌陀光明遍照法界。念佛眾生攝取不捨。聖凡一體。機感相應。諸佛心內眾生塵塵極樂。眾生心中淨土念念彌陀。吾以是觀之。智慧者易生。能斷疑故。禪定者易生。不散亂故。持戒者易生。遠諸染故。布施者易生。不我有故。忍辱者易生。不瞋恚故。精進者易生。不退轉故。不造善不作惡者易生。念純一故。諸惡已作。業報已現者易生。實慚懼故。雖有眾善。若無誠信心無深心。無迴向發願心者。則不得上上品生矣。噫彌陀甚易持。淨土甚易往。眾生不能持不能往。佛如眾生何。夫造惡業入苦趣。念彌陀生極樂。二者皆佛言也。世人憂墮地獄。而疑往生者。不亦惑哉。晉慧遠法師。博通教乘。出稱夙德。甞與耶舍尊者劉遺民諸英豪等。結白蓮社於廬山。蓋致精誠於此爾。其後七百年。梁周隋唐至于　國朝。其僧俗修奉獲感應者非一。咸見于淨土傳記。豈誣也哉。然贊輔彌陀教觀者。其書山積。唯天台智者大師淨土十疑論。最為首冠。援引聖言。開決群惑。萬年闇室。日至而頓釋群陰。千里水程舟具而不勞自力。非法藏後身。不能至於是也。傑頃於都下。甞獲斯文。讀示所知。無不生信。自遭酷罰。感悟益深。願廣其傳。因為序引。熙寧九年仲秋述。

淨土十疑論後序

待制陳瓘

人心無常。法亦無定。心法萬差。其本在此。信此則遍信。華嚴所以說十信。疑此則遍疑智者所以說十疑。出疑入信。一入永入。不離於此。得究竟處。淨土者究竟處也。此處有說法之主。名無量壽。此佛說法。未甞間斷。疑障其耳。則聾而不聞。疑障其心。則昧而不覺。不聞不覺。安住惡習。讚嘆不念。隨喜麁心。妄指蓮胞以為虛誕。終不自念。此分段身。從何而得。自何而來。胎獄穢濁。真實安在。信憑業識。自隔真際。於一幻境。非彼執此。生生不靈。永絕聖路。以如是故。釋迦如來。起大慈憫。於穢濁中。發大音聲。讚彼淨土上妙之樂。於生死中。為大船師。載以法船。令趍彼岸。晝夜度生。無有休息。然而彌陀之岸本無彼此。釋迦之船實非往來。譬如一燈分照八鏡。鏡有東西光影無二。彌陀說法遍光影中。而釋迦方便獨指西鏡。故已到彼岸者。乃可以忘彼此。未入法界者。何自而泯東西。於此法中。若未究竟。勿滯方隅。勿分彼此。但當正念諦信而已。此二聖之意。而智者之所以信也。信者萬善之母。疑者眾惡之根。能順其母能耡其根。則向之所謂障緣眾生。聾可復聞。昧可復覺。未出生死。得出生死。未生淨土。得生淨土。順釋迦之誨。往面彌陀。隨彌陀之願。來助釋迦。在此而遍歷十方。即西而普入諸鏡。自二聖建立以來。如是之人。如河沙數。云何不信。云何而疑。能自信己。又作方便。令諸未信無不信者。此則智者之所以為悲也。明智大師(中立)學智者之道。不順其文。而順其悲。所以又印此論。冠以次公之序。而請予申廣其說以助其傳。元祐八年七月十一日。左宣義郎前簽書鎮東軍節度判官廳公事陳瓘序。

直指淨土決疑集序

提刑楊傑

大願聖人從淨土來。來實無來。深心凡夫。往淨土去。去實無去。彼不來此。此不往彼。而其聖凡會遇。兩得交際者何也。彌陀光明如大圓月。遍照十方。水清而靜。則月現全體。月非趣水而遽來。水濁而動。則月無定光。月非捨水而遽去。在水則有清濁動靜。在月則無取捨去來。故華嚴解脫長者云。知一切佛猶如影像。自心如水。彼諸如來。不來至此。我不往彼。我若欲見安樂世界阿彌陀如來。隨意即見。是知。眾生注念。定見彌陀。彌陀來迎。極樂不遠。乃稱性實言非權教也。淨土無欲。非欲界也。其國地居。非色界也。生有形相。非無色界也。一切眾生。未悟正覺。處大夢中。六道升沈。未甞休止。諸天雖樂。報盡相衰。脩羅方瞋。戰爭互勝。旁生飛走。噉食相殘。鬼神幽陰。飢渴困逼。地獄長夜。痛楚號呼。得生人趣。固已為幸。然而生老病死眾苦嬰纏。唯是淨方更無諸苦。蓮苞託質無生苦也。寒暑不遷無老苦也。身非分段無病苦也。壽命無量無死苦也。無父母妻子無愛別離也。上善人聚會無怨憎會也。華裓香食珍寶受用。無求不得無窮困也。觀照空寂無蘊苦也。悲濟有情。欲生則生。不住寂滅非二乘也。智照生死。得不退轉非凡夫也。三界蕩然。譬如四裔。丘陵坑坎穢腐所積。溪壑阻絕孰為津梁。乃有狂人迷路於此。惡獸魑魅惱害雜居。刀兵水火。或時傷暴風霜。霹靂淩厲。摧懾罔知城域。可以庇覆飲食衣服。未或充足。甘受是苦。不求安樂。有佛釋迦。是大導師。指清淨土是安樂國。無量壽佛是淨土師。爾諸眾生。但發誠心。念彼佛號。即得往生。若生彼土。則無諸惱。不聞知者。固可哀憐。亦有善士。發三種不信心。不求生者。尤可嗟惜。一曰吾當超佛越祖。淨土不足生也。二曰處處皆淨土。西方不必生也三曰極樂聖域。我輩凡夫。不能生也。夫行海無盡。普賢願見彌陀。佛國雖空。維摩常修淨土。十方如來有廣舌之讚。十方菩薩有同往之心。試自忖量。孰與諸聖。謂不足生者。何其自欺哉。至如龍猛祖師也。楞伽經有預記之文。天親教宗也。無量論有求生之偈。慈恩通讚首稱十勝。智者析理明辨十疑。彼皆上哲精進往生。謂不必生者。何其自慢哉。火車可滅。舟石不沈。現華報者。莫甚於張馗。十念而超勝處。入地獄者。莫速於雄俊。再甦而證妙因。世人愆尤。未必若此。謂不能生者。何其自棄般舟三昧經云。跋陀惒菩薩。請問釋迦佛。未來眾生。云何得見十方諸佛。佛教念阿彌陀佛。即見十方一切諸佛。又大寶積經云。若他方眾生。聞無量壽如來名號。廼至能發一念淨信。歡喜愛樂。所有善根。迴向願生無量壽國者。隨願皆生。得不退轉。此皆佛言也。不信佛言。何言可信。不生淨土。何土可生。自欺自慢。自棄己靈。流入轉迴。是誰之咎。四十八願悉為度生。一十六觀同歸繫念。一念既信。已投種於寶池。眾善相資。定化生於金地。無輒悔墮誤認疑城。即時蓮開得解脫道。唯心淨土自性彌陀。大光明中決無魔事。直指淨土決疑集者。吾友王古敏仲之所編也。博采教典該括古今。開釋疑情。徑超信地。其載聖賢之旨。在淨土諸書。最為詳要。蓋安養國之鄉導也。若登彼岸。舟固可忘。來者問津。斯言無忽。元豐七年九月十日序。

次公此序反覆詳盡。其論三種不求生。最為一篇警策。但謂淨土非三界。及云身非分段。有違經論。謹引二文。以正其非。釋籤云。若大論中。明安養國非三界者。秖是非此娑婆三界耳。若就彼土具有三界故。無量壽經。阿難白佛。彼安養界既無須彌。忉利諸天依何而住。佛反質云。此土夜摩乃至色界。依何而住。阿難默領。反質意者。此夜摩等。既許依空。何妨彼土四王已上依空而住。具明土相。復有多種共別不同。如無動界。雖是淨土。猶有男女及須彌等。此同居淨土既其不同。同居穢土亦應不等。釋論云。出三界外有淨土。聲聞辟支佛出生其中。受法性身。非分段生。

龍舒淨土文序

狀元張孝祥

阿彌陀如來。以大願力攝受群品。繫念甚簡。證果甚速。或者疑之(余)甞為之言。阿彌陀佛即汝性是。極樂國土即汝心是。眾生背覺。合塵淪於七趣。立我與佛。天地懸隔。佛為是故。慈悲方便。開示悟入。現諸無量如幻三昧莊嚴其國。備極華好。復以辯智而為演說。令諸眾生歡喜愛樂。於日用中。能發一念。念彼如來。欲生其國。即此一念清淨堅固。還性所有與佛無異。當是念時。不起于座。阿彌陀佛極樂國土。悉皆現前。如是修習。乃至純熟。幻身壞時。此性不壞。金蓮華臺。由性種生。往生其中。如歸吾廬。諸佛菩薩。即我眷屬。性無異故。自相親愛。友人龍舒王虛中端靜簡潔。博通群書。訓傳六經諸子。數十萬言。一旦捐之曰。是皆業習。非究竟法。吾其惟西方之歸。自是精進。惟佛惟念。年且六十。布衣蔬茹。重研千里。以是教人。風雨寒暑弗遑恤。閒居日課千拜。夜分乃寢。面目奕奕有光。望之者。信其為有道之士也。紹興辛巳秋。過家君於宣城。留兩月始見其淨土文。凡修習法門。與感驗章著。具有顛末。將求信道者。鋟木傳焉。諉(余)序其書。故為之題其端云。虛中名日休。十月旦。歷陽張(孝祥)序。

龍舒淨土文跋

大慧禪師宗杲

龍舒王虛中日休。博覽群書之餘。留心佛乘。以利人為己任。真火中蓮也。佛言。自未得度。先度人者菩薩發心。自覺已圓。能覺他者。如來應世。(予)嘉其志。為題其後。若見自性之彌陀。即了唯心之淨土。未能如是。則虛中為此文功不唐捐矣。庚辰八月二十日。書于劉景文懶窠云。雙徑妙喜(宗杲)跋。

淨土寶珠集序

侍郎王古

眾生心淨則佛土淨。法性無生而無不生。有佛世尊。今現說法。在極樂國。號阿彌陀。緣勝劫長。悲深願大。無邊際光明攝受。不思議淨妙莊嚴。珠網麗空。瑤林矗地。池含八德。華發四光。韻天樂於六時。散裓華於億剎。諸佛共讚。十方來歸。彌陀心內眾生。新新攝化。眾生心中淨土。念念往生。質託寶蓮。不離當處。神超多剎。豈出自心。如鏡含萬象而無有去來。似月印千江而本非升降。被圓頓機。則皆一生補處。明方便門。則有九品階差。念本性之無量光。本來無念。生唯心之安養國。真實無生。解脫苦輪。十念亦超於寶地。會歸實際。二乘終證於菩提。如大舟載石而遂免沈淪。若順風揚帆而終無留難。悟之則甚近而不遠。迷之則益遠而無人。嗟夫學寡障多。疑深觀淺。斥為權小。閴若存亡。則以馬鳴龍樹為未然。天台智覺為不達。不信當受菩提記。不肯頓生如來家。籠鳥鼎魚翻為游戲。隙駒風燭妄計久長。虛受一報身。枉投諸苦趣。豈知大雄讚勸金口叮嚀。侶聖賢於剎那。具相好於俄頃。樂受則永拋五濁。悲增則迴救三塗。於此不知。是為可憫。自魏晉大經初出。則有遠顯諸賢繼修。事列簡編。驗彰耳目。福唐釋戒珠。採十二家傳記。得七十五人。蒐補闕遺。芟夷繁長。該羅別錄。增廣新聞。共得一百九人。隱顯畢收。緇素並列。會江河淮濟於一海。融瓶盤釵釧無二金。標為險道之津梁。永作後來之龜鑑。元豐七年八月十五日記。

四十八願後序

慧覺法師齊玉

或曰。淨土乃聖人之權方。所以接鈍根化凡器也。苟能一超。直入如來地。何藉於他力乎。對曰。佛世文殊普賢。滅後馬鳴龍樹。此土智者智覺。皆願生淨土。應盡是鈍根乎。釋迦勸父王淨飯并六萬釋種。亦願生淨土。應盡是凡器乎。此等聖賢。應皆不逮今人之利根勝器乎。況若以此為權。指何為實。權實之判。非止一途。自非教眼瞭焉。何以甄別。咨爾有識。當信佛言。招報非輕。切勿容易。昔孫莘老學士。始以此疑之。因會楊次公主客王敏仲侍郎。論道契合。遂釋其疑。故莘老云。四方言禪者。唯黃蘗慧林為最盛。臨濟之後有慈明。慈明傳江西黃蘗之道。次公實傳之。雲門之後唯雪竇。雪竇傳懷。懷傳本。本公居慧林時。敏仲早得其法。次公敏仲皆儒者學禪。得師如此。方且汲汲。以淨土為依歸。則知。淨土非聖人之權設。真禪侶之棲止也。苟能即心淨土本性彌陀。生則隨念往生。去則實無所去。則亦焉有彼此之異。而橫相是非於其間也哉。觀夫莘老之言。則信真善知識。不違佛訓。不欺自心。事理俱圓。實可宗仰。願諸仁者。當以死生大事為心。無以人情取捨自礙。賴如是願力。念阿彌陀佛。發決定信。誠起娑婆險惡之程。作淨土水雲之客。濯足於八種功德池水。掛錫於七重行樹叢林。入清淨海眾中。參彌陀善知識。覽勝境而得不退轉。聞妙法而易悟無生。七寶樓邊四華池畔優游泮渙。樂莫大焉。庶以此願為憑。前程定無間阻。苟或謂之不然。則吾末如之何也矣。

淨土警策序

吳興法師元頴

一切諸佛。歷劫修行所成國土。安立眾生。蓋以眾生流轉生死。未遇知識。阻聞法要。不獲脫苦也。而眾生或宜以苦事迫切者。則聖人於大悲心行折伏也。眾生或宜以樂事誘引者。則聖人於大悲心行攝受也。攝受則有殊勝莊嚴。珍妙樓閣。大丈夫相。安隱之事也。折伏則有胎卵濕化四生。九有百憂九惱五苦八苦之相也。然於聖人之心。豈曰差別乎。且釋迦牟尼。亦有清淨國土。如西方極樂。阿彌陀佛必有五濁世界。如娑婆堪忍也。所以一期化物。有彼有此。有淨有穢者。由諸佛結緣異也。由眾生誓願異也。若達彼岸登果位。無必固也。世智下凡不曰分別。其可知覺乎。不曰取捨。其可造措乎。群經廣有警策之語。偏讚西方阿彌陀佛所居淨土。今纂集之。庶裨補遺化激勸土俗。嗚呼死生亦大矣。豈不痛哉。而世人或沒於苦海。則自甘其分。或迷於富貴。則自逞其得。而不知生生死死於瞬息間也久矣。至有謂心淨佛土淨空身即法身。及大期忽終。無所安立。當是時也。與夫守志淳一。著相修行之人。億劫不殆故。覽斯文其有發未發之心歟。

淨土自信錄序

無功叟王闐

古之大聖人。立言垂教。被于百世之下。其志猶欝而未暢。晦而未明者。蓋有之矣。即吾佛淨土法門是也。余遍覽諸經。深求其旨。往生功德。一言以蔽之。曰在凡夫獲不退而已矣。何則此土修行圓教初信。小乘初果人邪見及邪三毒。永不起慈。為斷惑發悟。剏入聖流。則越生不昧其所證。斯超四趣。不失人天。至於凡夫地中。雖伏惑發悟。菩薩一經生死非常之變。則忘其所證所修。是故遇緣或退。仍墮苦塗者容有之。乃若凡聖同居淨土。如極樂國等。雖具三界。唯有人天。故一切含識獲生者。即長辭四趣。又助緣大備。壽數莫量。縱至鈍根。一生熏修。無不證聖果。寧復有退失事乎。如來讚勸之本意。不過如此。且圓機體道。是最上淨業。苟加願導之即預優品。若夫愚朴輩。但能稱佛發願者。而莫不往生。嗚呼觀淨土一門。則知聖人無棄物矣。彼守癡空之徒。効無礙無修。起自障心。絕他學路。乃高其言曰。淨土末事也。何足道哉。可不哀耶。

修行淨土法門後序

侍郎莫仲珪

娑婆苦境也。欲脫眾苦。必修西方。西方樂國也。欲生極樂。必信佛言。譬如有人行於曠野。暮夜昏黑群賊在後。執持利器競來逼逐。四顧旁皇逃避無所。呼天叫地誰來救䘏。忽遇老父。而告之言。此去不遠。有長者居。福德威勢。盜賊不侵。樓閣真實。快樂自在。烟霧所障。汝不能睹。汝但決往。吾不汝誑。其人聞語。歡喜勇躍。策步高驤。不復迴顧。注目一心。更無他想。俄頃之間。至長者所。群賊苦惱。杳絕蹤跡。種種快樂。無異所聞。彌陀攝受眾生長者居也。安可不往。釋迦指導群迷。老父言也。安可不信。世之人於西方之說。懵不能知。比比皆是。知矣而不信。信矣而不修。修不能力者。十亦常八九焉。我今重覆設此譬喻。其不知者。可以解會。而不信不修不力者。亦可加勉矣。夫修西方而決願往生者。豈有他哉。善盡其力。如遇老父於避賊之時而已矣。

明師勝地論跋

獨醒居士林鎬

予甞讀冲虛至德經。而得林類之言。以謂。死於是者。安知不生於彼。雖知死之與生一往一返。然求其說而未得者。意其死於是者。不過捨是報身而已。生於彼者。必竟落在什麼處。此所以求其說而未得也。今觀福清禪師所述明師勝地論。始知世外別有兜率內院西方淨土。為諸人依託之地。非念慮積習。不能到也。予因三復其說。究其本性空寂之中。非斷滅相。此生報盡。還有他生。若存堅固願力。成就善根。且無沈淪惡道之憂。決有超登勝報之地。乃今而後始知。兜率西方不隔毫端。常自現前。但堅此心。即能見佛。如妙喜云。見自性之彌陀。了唯心之淨土者。誠可為此論一言之蔽也。師妙喜之的嗣。於明師得依託之地。故能以三處正論。饒益眾生。參政大資周公(葵)得而序之。謂師之言。信而有證。且愛其宗通說通。於實相教相。不相違背。而老婆心切。有如是諄諄之言也。諸仁者。儻能因周公之序。以求老師之心。則兜率西方不勞問途。便請驀直去也。獨醒居士林鎬敬跋。

乾道中。婺之蘭溪。釋子光道號雲水。少習台教。厥後南詢。得法於大慧杲公。晚住莆田福清。作依託明師勝地論三卷行於世。其大概謂佛法高妙。若增上勝緣。唯明師勝地為堪依託。蓋凡學道者貴見性。見性者貴修習。見性未明。必務求師。修習未成。必務於地。得其師則模範正。得其地則心跡安。一曰人間中國聖賢所居。二曰兜率陀天彌勒說法。三曰西方淨土彌陀闡化。是三處皆名勝地。並得依託修行。至中下兩卷。則專明西方法門。勸人修習。文多不能具載。但書林公一跋。聊為敘其大旨云。

寶城易記錄序

待制陳瓘

安養不在彼。浮雲非我有。此涑永公所謂安樂土也。餘既得罪台州。自壬辰八月。捐書不復為文。革心改過。專趣此土。路長身老。恨發心之晚也。比閱晁文元公道院集。論空不空三昧。因繫之以辭。而曰。辭者貫心而易記耳。其辭則四句偈也。文元公深入佛海。言無枝葉。至於貫心之辭。則亦未忘。而且欲其易記焉。公之所謂易記者。豈主於記其辭而已哉(余)竊慕焉。凡貫心之辭。欲已而未能已者。筆之于此。名之曰寶城易記錄云。

了齋依延慶明智法師。得台教淵源。晚歲專意西方。誠為得所。其紀所行之法。擬晁公貫心易記之辭者。彼曰。吾即今自定日用之法。先入空三昧。旋滅一切忘念。如空華谷響。經視聽而無留礙也。又入不空三昧。安住一真法界。如額珠髻寶。常愛戴而無失墜也。此法交濟。更不異時。精密久長。百法無敵。貫心易記。因繫之以辭。曰心空如太空。豁然無可觸。一真法界中。靈照常安住。

遠法師齊忌禮文序

正言沈璿

釋迦如來出現於世。說種種法接引眾生。於種種門最捷徑者。無以易於西方安養之教也。嗚呼無無量壽佛之四十八願。則西方之教。無以啟其端。無釋迦如來之演說諸經。則無量壽佛之願。無以傳於世。前佛作願於前。後佛說經於後。此道章明著較可信無疑。然而多門之法。或擇之而不精。精詳之士。或傳之而未習。譬之肘後之方　載聞簡牘。有擇之而精。傳之而習。以開後悟。此恩此施。顧與製是方於心載是方於書。其厚薄何如哉。惟茲修行安養之方。無量壽佛實製之。釋迦如來實筆之。擇之傳之習之。以貽後人者。東晉遠公其人也。西湖秀士李濟。予同年執友。樂清令尹李公素。見素之子遭家多難。幼失所怙。兩罹鼓盆。孤苦之中坐進此道。曩從證通主人師友。為西資社。蓋有意乎遠公之遺法也。三年于茲。來者益盛。凡預此社。而精進不懈者。奇祥異覩。妙果殊證。如經所說。往往有之。則同社相與。稱頌自慶。益期進修。李君唯念凡今若此。雖前佛後佛開大法門。而遠公之德。其何可遂忘。退而考諸傳記。作禮文一通以示同志(予)輒為識其始末。因為之言曰。堯舜禹湯文武周公之道。得仲尼而後明。至於㳂仲尼之所傳。以深入乎數聖人之道。而為後人之資者。孟軻氏其人也。以西方教法觀之。則遠公者猶吾儒之孟子耳。子其何嫌。雖然李君之是文也。固將尊其所以為遠公者。則遂從而學之。如吾儒之於孟子哉。若夫且拜且誦。而徒為觀美焉。非李之所祈望於同社者也。乾道二禩四月望序。

稱讚淨土海眾詩序

府判方楶

淨土與娑婆。凡聖對治之法也。以苦樂言之。則淨土樂而娑婆苦。以清濁言之。則淨土清而娑婆濁。以壽夭死生言之。則淨土壽而常生。娑婆夭而必死。然眾生多沈滯於娑婆之境。而罕有知往生淨土之路者。亦以其業報所蔽之耳。釋迦法王。為此土教化之導師彌陀世尊。為彼方接引之慈父而眾聖群賢。又發明釋迦彌陀之大願。指示眾生。使修淨業為超脫輪迴之計。若乃娑婆煩惱之纏縛。淨土莊嚴之境界。如來經旨開喻甚明。諸上善人闡揚尤著。今李子濟。從而為稱讚詩。擬諸詠史。凡若干篇。一披卷帙。則彌陀海眾淨土勝境。如在目前。使人心開意悟即願往生。則子濟開導群迷。其功豈淺淺哉。子濟儒家者流。四世登科有聲士類。來處清白。兼通佛理。凡留心於西方之教。如飢之必食渴之必飲夏之葛冬之裘。有不能自已者。蓋地可動金可革。而子濟信心堅固。截然不撓。則他世化生。必為九品會中之人矣。楶因敬覽。謹隨喜而為之序云。

西歸蓮社敘

月堂法師惠詢

昔廬山遠法師。偕慧持曇順。結劉遺民雷次宗周續之一十八人。并同志一百二十有三人。修淨業以西歸為盟。號白蓮社焉。自此厭娑婆忻淨域者。繼踵其修。故晉宋之世至于隋唐。高僧賢士世世行之。由是臨終。有見乘紫金臺者。有銀臺金蓮者。有祥光異瑞者。有聽空聲讚歎者。有聞異香盈室者。至有目繫彌陀行來迎者。徵感非一詳于本傳。故我皇朝林下高人都邑賢哲。忻樂精修猶為特盛。矧茲小菴溪聲遶屋。松翠凝門。池淨紅蓮。水涵皓月。境靜地幽。車馬之塵不到。則可以策勵進行。為此身孕質青蓮之託也。謹遵先範募一十八人。為念佛三昧西歸蓮社。須端方貞亮。始終無易節者。請得預焉。建社主菴(行因)謹募。住持延慶寺月堂(惠詢)勸緣書。

刊往生行願略傳序

鎧菴居士吳克己

余甞考前代士夫學出世法。能知如來設教本意。不為空有所陷者。在晉則有若劉仲思。在唐則有若柳子厚。在我朝則有若楊次公。仲思入遠公蓮社。臨終唯請僧。讀無量壽法華二經。子厚作無姓和尚碑。稱其止讀法華經。且指極樂土正路為生物所歸。次公作天台無相院碑。亦稱智者大士建化天台。以法華三昧為極致。以安養國土為依歸。蓋不讀法華。則無以明我心本具妙法。不生安養。則無以證我心本具妙法。如來諄諄示誨。智者懇懇洪經。乃知佛祖垂慈初無異轍也。今代士夫。棲心佛乘。力求出離者。固不為少矣。然為異見所奪者。尚未免焉。印公法師。勸發信士。捐金鏤木。流布慈雲懺主淨土行願法門及略傳。其殆有意救斯弊乎(余)聞之喜而不寐。遂攟摭三君子言行。為作證明。庶實心賢達。知有佛法正宗。相與造修。俱脫苦輪云爾。彼為獅子身中蟲。自食獅子肉。雖南陽國師復生。亦無可柰何者(余)言尚奚施耶。

廬山白蓮社誓文

東晉逸士劉遺民

朝士謝靈運高人劉遺民等。一百二十三人為蓮社。令遺民著誓辭。其辭曰。維歲在攝提格。七月戊辰朔二十八日乙未。法師釋慧遠。真感幽奧。霜懷特發。乃延命同志。息心貞信之士百有二十三人。集於廬山之陰般若臺精舍阿彌陀像前。率以香華敬薦而誓焉。惟斯一會之眾。夫緣化之理既明。則三世之傳顯矣。遷感之數既符。則善惡之報必矣。推交臂之潛淪。悟無常之期切。審三報之相催。知險趣之難拔。此其同志諸賢。所以夕惕宵勤仰思攸濟者也。蓋神者可以感涉。而不可迹求。必感之有物。則幽路咫尺。荷求之無生。則渺茫何津。今幸以不謀。而僉心西境。叩篇開信。亮情天發。乃機象通於寢夢。忻歡百於子來。於是靈圖表暉。景侔神造。功由理諧。事非人運。茲實天啟其誠。冥運來萃者矣。可不剋心剋念。重精疊思。以凝其慮哉。然其景續參差。功福不一。雖晨祈云同。而夕歸攸隔。即我師友之眷。良可悲矣。是以慨焉。胥命整矜法堂。等施一心。亭懷幽極。誓茲同人。俱遊絕域。其有警出絕倫首登神界。則無獨善於雲嶠。忘兼全於幽谷。先進之與後升。勉思彙征之道。然後妙觀大儀。啟心貞照。識以悟新。形由化革。藉芙蓉於中流。蔭瓊柯以詠言。飄雲衣於八極。泛香風以窮年。體妄安而彌穆。心超樂以自怡。臨三塗而緬謝。傲天宮而長辭。紹眾靈之繼軌。指太息以為期。究茲道也。豈不洪哉。並棄世榮慕西方之訓。終時各感佛來迎也。

東海若

禮部柳子厚

東海若陸遊。登孟諸之阿。得二瓠焉。刳而振其犀以嬉。取海水雜糞壤蟯蚘而實之。臭不可當也。窒以密石。舉而投之海。逾時焉而過之曰。是故棄糞耶。其一徹聲而呼曰。我大海也。東海若呀然笑曰。怪矣今夫大海。其東無東其西無西。其北無北其南無南。旦則浴日而出之。夜則滔列星涵太陰。揚陰火珠寶之光以為明。其塵霾之。雜不處也。必泊之西澨。故其大也。深也潔也光明也。無我若者。今汝海之棄滴也。而與糞壤同體。臭朽之與曹。蟯蚘之與居。其狹咫也。又冥暗若是而同之海。不亦羞而可憐哉。子欲之乎。吾將為汝抉石破瓠。盪群穢於大荒之島。而同子於向之所陳者可乎。糞水泊然不悅曰。我固同矣。吾又何求於若。吾之性也。亦若是而已矣。穢者自穢。不足以害吾潔。狹者自狹。不足以害吾廣。幽者自幽。不足以害吾明。而穢亦海也。狹幽亦海也。突然而往。于然而來。孰非海者。子去矣。無亂我。其一聞若之言。號而祈曰。吾毒是久矣。吾以為是固然不可異也。今子告我以海之大。又目我以故海之棄糞也。吾愈急焉。涌吾沫不足以發其窒。旋吾波不足以穴瓠之腹也。就能之窮歲月耳。願若幸而哀我哉。東海若乃抉石破瓠。投之孟諸之陸。盪其穢於大荒之島。而水復於海。盡得向之所陳者焉。而向之一者。終與臭腐處而不變也。今有為佛者。二人同出於毘盧遮那之海。而泊於五濁之糞。而幽於三有之瓠。而窒於無明之石。雜於十二類之蟯蚘。人有問焉。其一人曰。我佛也。毘盧遮那五濁三有無明十二類皆空也。一切無善無惡。無因無果。無修無證。無佛無眾生。皆無焉。吾何求也。問者曰。子之所言性也。有事焉。夫性與事一而二。二而一者也。子守一而定。則大患者至矣。其人曰。子去矣。無亂我。其一人曰。嘻吾毒之久矣。吾盡吾力。而不足以去無明。窮吾智。而不足以超三有離五濁。而異夫十二類也。就能之。其大小劫之多不可知也。若之何。問者乃為陳西方之事。使修念佛三昧一空有之說。於是聖人憐之。接而致之極樂之境。而得以去群惡。集萬行居聖者之地。同佛知見矣。向之一人者。終與十二類同而不變也。夫二人之相違也。不若二瓠之水哉。今不知去一而取一。甚矣。

東海若後跋(二家)

東坡橘洲

軾久欲書柳子厚所作東海若一篇。刻之而置之淨住院無量壽佛堂中。元祐六年二月九日。與海陵曹輔。開封劉季孫。永嘉侯臨。會堂下。遂書以遺僧從本使刻之。眉山蘇軾記。

淨土之旨。無善惡無取舍無靜亂無男女。一念真正。決定往生。或者置疑於其間。先佛豈不能也。柳子厚東海若。是亦子莊子亡羊之詞。吾能自信不疑。何慮淨土之不生也。為普照書此。為來者勸。紹熙五年三月望。橘洲老衲(寶曇)敬書。

右東海若一篇。誠為樂邦文類之冠。本朝東箂(呂祖謙)集。麗澤文粹。亦曾編入。竊恐呂公。徒愛西方之文。未必履行西方之行而作西方之歸也。嗚呼昔人。以淨土為誕妄。柳公故作斯文以譏其失。大哉。達佛旨者也。近世沮茲道者猶多。豈不愧於柳乎。愚頃過霅上。於李子濟家。得東坡碑刻及跋文。乃知前輩高明亦有賞音者。今併橘洲之跋。以刊之。庶發人之深信也。

弔武侍御畫佛文

文公韓愈

侍御武君。當年喪其配。斂其遺服櫛珥鞶帨于篋。月旦十五日。則一出而陳之。抱嬰兒以泣。有為浮屠之法者。造武氏而諭之曰。是豈有益耶。吾師云。人死則為鬼。鬼且復為人。隨所積善惡受報。環復不窮也。極西方有佛焉。其土大樂。親戚姑能相。為圖是佛而禮之。願其往生。莫不如意。武君撫然辭曰。吾儒者其可以為是。既又逢月旦十五日。復出其篋實而陳之。抱嬰兒以泣。殆而悔曰。是真何益也。吾不能了釋氏之信不。又安知其不果然。於是悉出其遺服櫛珮。合若干種。就浮屠師。請圖前所謂佛者。浮屠師受而圖之。韓愈聞而弔之曰。晢晢兮目存。丁寧兮耳言。忽不見兮不聞。奔誰窮兮本源。圖西佛兮道予懃。以妄塞悲兮慰新魂。嗚呼柰何兮弔以茲文。

韓文公。以平時排佛之心。而作此文。有所謂以妄塞悲之語宜也。雖然彼徒知妄之為非。意以斥佛。殊不知妄亦有合於教意。且夫第一義諦一法不可得。則凡佛之所以為像。教之所以為言。與夫今淨土之所以為門。莫非妄也。苟濟於道。孰曰非乎。然則文公之說。未必非陽抑而陰助之耳。則今類見於此。亦宜也。

結社法集文

通慧僧錄贊寧

晉宋間有廬山慧遠法師。化行潯陽。高士逸人。輻湊于東林。皆願結香火。時雷次宗宗炳張詮劉遺民周續之等。共結白蓮華社。立彌陀像。求願往生安養國。謂之蓮社。社之名始於此也。齊竟陵文宣王。募僧俗行淨住法。亦淨住社也。梁僧祐曾撰法社。建功德邑會文。歷代以來。咸就僧寺為法會社也。社之法以眾輕成一重。濟事成功。莫近於社。今之供社。共作福田。修約嚴明。愈於公法。行人互相徹勵。勤於修行。則社有生養之功大矣。近聞周鄭之地。邑社多結。守庚申會。初集鳴鐃鈸。唱佛歌讚。眾人念佛行道。一夕不睡。以避三彭奏上帝。免注罪奪算也。然此實道家之法。往往有無知釋子。入會圖謀小利。曾不尋其根本。誤行邪法。深可痛哉。

蓮華勝會錄文

慈覺禪師宗賾

夫以念為念以生為生者。常見之所失也。以無念為無念以無生為無生者。邪見之所惑也。念而無念生而無生者。第一義諦也。是以實際理地。不受一塵。則上無諸佛之可念。下無淨土之可生。佛事門中不捨一法。則總攝諸根。蓋有念佛三昧。還原要術。示開往生一門。所以終日念佛。而不乖於無念。熾然往生。而不乖於無生。故能凡聖各住自位。而感應道交。東西不相往來。而神遷淨剎。此不可得而致詰也。故經云。若人聞說阿彌陀佛。執持名號。乃至是人終時。心不顛倒。即得往生阿彌陀佛極樂國土。夫如來世尊。雖分折攝二門現居淨穢兩土。然本聖之意。豈直以娑婆國土丘陵坑坎五趣雜居。土石諸山穢惡充滿。以是為可厭。極樂世界黃金為地。行樹參空。樓聳七珍。華敷四色。以是為可忻。蓋以初心入道。忍力未淳。須託淨緣。以為增上。何則娑婆國土。釋迦已滅。彌勒未生。極樂世界。阿彌陀佛。現在說法。娑婆國土。觀音勢至。徒仰嘉名。極樂世界。彼二上人親為勝友。娑婆國土。諸魔競作。惱亂行人。極樂世界。大光明中。決無魔事。娑婆國土。邪聲雜亂。女色妖婬。極樂世界。水鳥樹林。咸宣妙法。正報清淨。實無女人。然則修行緣具。無若西方。淺信之人。橫生疑謗。竊甞論之。此方之人。無不厭俗舍之喧煩。慕蘭若之寂靜。故有捨家出家。則殷勤讚歎。而娑婆眾苦。何止俗舍之喧煩。極樂優游。豈直蘭若之寂靜。知出家為美。而不願往生。其惑一也。萬里辛勤。遠求知識者。蓋以發明大事。決擇死生。而彌陀世尊。色心業勝。願力洪深。一演圓音。無不明契。願參知識。而不欲見佛。其惑二也。叢林廣眾。皆樂棲遲。少眾道場。不欲依附。而極樂世界。一生補處。其數甚多。諸上善人。俱會一處。既欲親近叢林。而不慕清淨海眾。其惑三也。此方之人。上壽不過百歲。而童癡老耄。疾病相仍。昏沈睡眠。常居太半。菩薩猶昏隔陰。聲聞尚昧出胎。則尺璧寸陰。十喪其九。而未登不退。可謂寒心。西方之人。壽命無量。一託蓮苞更無死苦。相續無間。直至菩提。所以便獲阿惟越致。佛階決定可期。流轉娑婆。促景而迷於淨土長年。其惑四也。若乃位居不退。果證無生。在欲無欲。居塵不塵。方能興無緣慈。運同體悲。迴入塵勞。和光五濁。其有淺聞單慧。或與少善相應。便謂永出四流高超十地。詆訶淨土。耽戀娑婆。掩目空歸。宛然流浪。並肩牛馬。接武泥犁。不知自是何人。擬比大權菩薩。其惑五也。故經曰。應當發願願生彼國。則不信諸佛誠言。不願往生淨土。豈不甚迷哉。若夫信佛言而生淨土。則累繫之所不能拘。劫波之所不能害。謝人間之八苦。無天上之五衰。尚無惡道之名。何況有實。唯顯一乘之法。決定無三。歸依一體三寶。奉事十方如來。佛光照體。萬惑潛消。法味資神。六通具足。三十七品助道法。應念圓成。三十二應隨類身。遍塵剎土。周旋五趣。普被諸根。不動一心。遍行三昧。洒定水於三千。引眾生於火宅。自利利他皆悉圓滿。然則唯心淨土自性彌陀。蓋解脫之要門。乃修行之捷徑。是以了義大乘。無不指歸淨土。前賢後聖。自他皆願往生。凡以欲得度人。先須自度故也。嗚呼人無遠慮。必有近憂。一失人身。萬劫深悔。故率大海眾。各念彌陀佛。百聲千聲乃至萬聲。迴向同緣。願生彼國。竊冀蓮池勝會金地法明。綺互相資。必諧斯願。操舟順水。更加櫓棹之功。則十萬之遙。可不勞而至也。

元祐四年冬(宗賾)夜夢一男子。烏巾白衣。可三十計。風貌清美。舉措閑雅。揖謂(宗賾)曰。欲入公彌陀會。告書一名(宗賾)乃取蓮華勝會錄。秉筆問曰。公何名。白衣者云。名普慧(宗賾)書已。白衣者云。家兄亦曾上名(宗賾)問曰。令兄何名。白衣云。家兄名普賢。白衣者遂隱(宗賾)覺而詢諸耆宿。皆云。華嚴離世間品有二大菩薩名(宗賾)以為。佛子行佛事。助佛揚化。必有賢聖幽贊。然預此會者。亦豈小緣。普賢變名易號。不知誰何。今更以二大菩薩為首云。

念佛防退方便文

同前

普勸道友曰。念阿彌陀佛。或百聲千聲乃至萬聲。迴願往生西方淨土。各於日下。以十字記之。念佛之時。一心專注。不得異緣。常念娑婆眾苦。五濁煎熬。況乎一失人身。何時可復。幸諸道友。終始精勤。寶蓮華中。決定見佛。

念佛迴向發願文

同前

願弟子(某甲)普及四恩三有法界眾生。從今已去。安住第一義諦。修行淨業。孝養父母。奉事師長。慈心不殺。修十善業。受持三歸。具足眾戒。不犯威儀。發菩提心。深信因果。讀誦大乘。勸進行者。念佛法僧。解第一義。以至誠心。稱佛名號。觀佛依正十六妙境。念佛本起四十八願。籌量三輩。深入五門。隨順三種菩提門。信受十方諸佛教。或以散心定心。而修散善定善。依經起行。畢命為期。惟願阿彌陀佛法力冥加。神通顯益。令我等凝神覺路。暗蹈大方。進止威儀不離見佛。如執明鏡自見面像。及於夢中。得見彼國眾妙樂事。慰悅我心。令生增進。承佛威神。遠離魔事。所有無量劫來業惑塵勞。皆為梵行。善根功德。同入性海。積集諸緣。併用迴向。臨命終時。無諸障難。七日已前預知時至。身無痛苦。心不顛倒。身心安樂。如入禪定。遇善知識教稱十念。阿彌陀佛與諸聖眾。現在其前。放大光明。授手迎接。自見其身。乘金剛臺。隨從佛後。如彈指頃。往生彼國。生彼國已。見佛色身。眾相具足。光明寶林。演說妙法。聞已即悟無生法忍。住正定聚。永不退還。究竟至於一生補處。化身自在。周遍十方。無量國中。成等正覺。極重苦處。游戲設化。念念之中。令不可說不可說眾生發菩提心。念念之中。令不可說不可說眾生住普賢行。福慧資糧悉得圓滿。同成無上正等菩提。各各莊嚴淨土。各各攝化眾生。如我世尊。等無有異。所有虛空世界盡。眾生及業煩惱盡。如是一切無盡時。我願究竟。常無盡。

念佛懺悔發願文

慈雲懺主遵式

我今稱念阿彌陀　真實功德佛名號

惟願慈悲垂攝受　證知懺悔及所願

我昔所造諸惡業　皆由無始貪瞋癡

從身口意之所生　一切我今皆懺悔

願我臨欲命終時　盡除一切諸障礙

面見彼佛阿彌陀　即得往生安樂剎

彼佛眾會咸清淨　我時於勝蓮華生

親見如來無量光　現前授我菩提記

蒙彼如來授記已　化身無數百俱胝

智力廣大遍十方　普利一切眾生界

　(從我昔所造下。並華嚴行願品經文)。

結蓮社普勸文

總管張掄

如是我聞。西方有佛名阿彌陀。一名無量光。一名無量壽。又有觀音勢至二菩薩。助佛揚化。皆以大願力。濟度諸眾生。其國以七寶莊嚴。清淨自然。無諸雜穢故名淨土。其人皆蓮華化生。壽命無量。衣食受用。隨念而至。更無諸苦。亦無輪轉故。又名極樂世界。以此返觀我等見今所受之身所處之世。較彼國土。淨穢壽量苦樂生死。豈止天地之相遠耶。而昧者不知。或知而不信。自作障礙。顛倒執迷。不思解脫。捨此生彼。豈不哀哉。故我今者勸諸有緣。結此蓮社。假使難知難辨。猶當勉力精勤。況佛號甚易持。淨土甚易往。八萬四千法門。無如是之捷徑。但能輟清晨俛仰之暇。遂可為永劫不壞之資。是則用力甚微。而收功乃無有盡。眾生亦何苦自棄而不為乎。噫夢幻非真。壽夭難保。呼吸之頃。即是來生。一失人身。萬劫不復。此時不悟。佛如眾生何。願深念於無常。勿徒貽於後悔。淨樂居士(張掄)勸緣。

西資社同誓文

證通法師師友

維隆興元年歲次癸未四月八日。釋(師友)洎闔會大眾。歸命極樂世界阿彌陀佛菩薩海眾。願運洪慈。俯察微志(某)等惟念。宿福深厚。生處中華。恭覩大藏七經純談淨土依正莊嚴功德勝妙。返觀此處三惡八難。多不善聚。生老病死壽命短促。自力修行難進易退。先聖憫我等故。立此念佛法門。易修易往。激勸求生。古今聖賢。弘此道者。其書山積。湖海無不崇此社者。代不乏人。十方眾生。往彼國者多如駛雨。我於是以亮情天發。不約而同。秉志有歸。僉心西境。既念念不忘。終期此報。決取往生。我等尚慮性習不同。世務縈絆。口談極樂。意戀娑婆。理事不明。行願有闕。晨祈云同。夕歸攸隔。於是謹涓吉日。聚會投誠。稽首梵容。立茲弘誓。仰願慈尊舒紫金手。撫摩我頂。啟紅蓮舌。密授我記。庶我此生已去。諸惡不作。眾善奉行。不值邪師。不失正念。命終之日。無病無苦。身心悅樂。隨從如來。同歸安養。蓮華早開。悟無生忍。游歷十方界。奉事諸佛身。濟拔苦眾生。同成無上道。虛空有盡。我願無窮。若見若聞。俱沾利樂(湖州沈大卿洎諸寄居士夫。一百餘人建此法會。抵今慶元庚申歲。三十餘年不廢)。

往生淨土十願文

桐江法師擇瑛

願我永離三惡道　願我速斷貪瞋癡

願我常聞佛法僧　願我勤修戒定慧

願我恒隨諸佛學　願我不退菩提心

願我速見阿彌陀　願我決定生安養

願我分身遍塵剎　願我廣度諸眾生

金銀泥畫淨土變相讚

翰林李白

我聞。金方之西。日沒之所。去中華十萬億剎。有極樂世界焉。彼國之佛身長六十萬億恒沙由旬。眉間白毫。向右宛轉。如五須彌山。目光青白。若四大海水。端坐說法。湛然常存。沼明金沙。岸列珍樹。欄楯彌覆。羅網周張。硨磲瑠璃。為樓殿之飾。玻瓈碼碯。耀階砌之榮。皆諸佛所證。無虛言者。金銀泥畫西方淨土變相。蓋憑翊郡秦夫人。奉為亡夫湖州刺史韋公之所建也。夫人蘊氷玉之清。敷聖善之訓。以伉儷義大。希拯拔於幽途。父子恩深。明重修於景福。誓捨珍物。精求名工。圖金創端。繪銀設像。八法功德波動青蓮之池。七寶香華光映黃金之地。清風所拂。如生五音。百千妙樂。咸疑動作。若已發願未及發願。若已當生未及當生。精念七日。必生其國。功德罔極。酌而難名。讚曰。

向西日沒處　遙瞻大悲顏

目淨碧海水　身光紫金山

勤念必往生　是故稱極樂

珠網珍寶樹　天華散香閤

圖畫了在眼　願託彼道場

以此功德海　冥祐為舟梁

八十億劫罪　如風掃輕霜

庶觀無量壽　長放玉毫光

繡西方淨土㡧讚

侍郎白居易

西方阿彌陀佛。與閻浮提有願。此土眾生。與彼佛有緣。故受一切苦者。先念我名。祈一切福者。多圖我像。至於應誠來感。隨願往生神速變通。與三世十方諸佛不侔。噫佛無若干。而願與緣有若干也。有女弟子弘農郡君。姓楊氏號蓮華性。發弘願捨淨財。繡西方阿彌陀佛像。及本國土眷屬一部。奉為故李氏長姊楊夫人滅宿殃追冥祐也。夫範金設繪。不若刺繡紋之精勤也。想形念號。不若睹相好之親近也。即造之者。誠不得不著。感不得不通。受之者罪不得不滅。福不得不集。爾時蓮華性焚香合掌。跪唱讚云。

金方剎　金色身　資聖力　福幽魂

造者誰　弘農君　受者誰　楊夫人

繡阿彌陀佛讚

同前

繡西方阿彌陀佛一軀。女弟子京兆杜氏。奉為妣范陽縣太君盧夫人。八月十一日忌辰所造也。五綵莊嚴。一心恭敬。願追冥福。誓報慈恩。讚曰。

善念一念　千念相屬　繡始一縷

萬縷相續　功績成就　相好具足

金身螺髻　玉毫紺目　報罔極恩

薦無量福

西方淨土讚

孤山法師智圓

曰天理湛寂。詎可以淨乎穢乎。延乎促乎。彼乎此乎。而思量擬議者哉。然而悟之。則為聖為真。為修德為合覺。為還源為涅槃。迷之則為凡為妄。為性德為合塵。為隨流為生死。大矣哉。聖人之先覺也。憫其未覺焉。於是乎土現清淨。壽延無量。端拱東向。而慈眼無偏視。俾我群迷厭穢而忻淨。惡此娑婆而取彼安養矣。既而升寶剎覲法王。目神變耳妙訓。則湛寂之性。不遠復矣。達十方太虛。悉我心現。矧依空之土。復何有哉。噫如是證悟者。孰不由其厭穢忻淨。惡促好延。捨此取彼之心而致乎。而況達忻厭而無忻厭。了好惡而無好惡。知取捨而無取捨者耶。是故釋迦現穢土而俾厭。彌陀現淨土而俾忻。其有旨哉。吾慈母馬氏。生厭穢境。死忻淨剎。壽七十有一而終。寢疾之際。以所造淨土無量壽像。囑吾以供養承事焉。十載于茲矣。嗚呼母人之德。其在免子於溺墜水火而已。而吾母也。始能捨吾為佛徒。次能資吾以學法。末又約吾以往生。是能誨我於道也。蓼莪之歎。風樹之悲。歲月其邁。而吾心不衰。遂齋莊馨爐。染毫作淨土讚。庶祐我母陟乎聖階　覺海澄圓廣大無邊無促無延(其一)群蒙失道自劫家寶生死浩浩(其二)大覺軫慈淨國爰居俾我來思(其三)金臺既升覩佛儀形悟我妙明(其四)像以相覩讚以道取福我慈母(其五)。

無量壽佛讚

大智律師元照

八萬四千之妙相。得非本性之彌陀。十萬億剎之遐方。的是唯心之淨土。淨穢雖隔。豈越自心。生佛乃殊。寧乖己性。心體虛曠。不礙往來。性本包容。何妨取捨。是以舉念。即登於寶界。還歸地產之家鄉。彈指仰對於慈容。實會天真之父子。機生負德。枉受沈淪。今日投誠。必蒙拯濟。三心圓發。一志西馳。盡來際以依承。歷塵剎而稱讚。

畫阿彌陀像讚

文忠公蘇軾

蘇軾之妻王氏。名潤之字季章。年四十六。元祐八年八月一日。卒于京師。臨終之夕。遺言捨所受用。使其子邁迨過為畫阿彌陀像。紹聖元年六月九日像成。奉安于金陵清涼寺。讚曰。

佛子在時百憂繞　臨行一念何由了

口誦南無阿彌陀　如日出地萬國曉

何況自捨所受用　畫此圓滿天日表

見聞隨喜悉成佛　不擇人天與蟲鳥

但當常作平等觀　本無憂樂與壽夭

丈六全身不為大　方寸千佛夫豈小

此心平處是西方　閉眼便到無魔嬈

李伯時畫彌陀讚

寂音禪師惠洪

政和八年五月十五日。宜春黃先之。携李伯時所畫阿彌陀像。來東山為示(余)觀伯時畫多矣。大率顧陸之意。畫意不畫態故。不施五色。而伯時知之耳。問其所得曰。李仲元仲元中為袁法官。以遺所厚善者。先之苦求得之(余)諦視其筆跡。非今輩所能為。其伯時之筆審矣。稽首為之讚曰。

以慈為室　以忍為衣　法空為座

示同體悲　四十八願　為世所歸

如日沒時　烏接翅飛　大哉甘露

妙法總持　令我觀門　洞開坦夷

諦觀自心　妙絕知思　是歸依處

真不思議　律我意馬　使不妄馳

光明現前　見白蓮池　不假中陰

屈伸頃時　忻然化生　如八歲兒

何以至此　請審思之　皆我精進

相力所持　稽首妙湛　不動巍巍

令一切眾　絕癡暗疑　有同願者

但瞻導師　脫然蟬蛻　出五濁泥

安樂國讚三十章章四句

提刑楊傑

淨土周沙界　如何獨指西

但能從一入　處處是菩提

有念同無念　無生即是生

不勞移一步　透徹覺王城

厭煩求淨土　不是不慈悲

欲得醫他病　先須自療治

彌陀願力重　光明照塵沙

一念若相應　即生如來家

天宮多五欲　樂國絕三塗

生者不退轉　如來語豈誣

劣夫從聖王　一日四世界

聖力不思議　譬喻當得解

莫疑宿業重　十念功德輕

萬年有闇室　日照當時明

雖知諸佛國　及與眾生空

化人修淨土　摩詰有遺風

愛戀當猛斷　日熾氷自泮

未證三昧者　應作如是觀

五濁污泥水　不染白蓮華

如何游蕩子　年老未還家

阿彌陀教觀　濁世有深緣

末法銷除盡　重留一百年

勿謂十萬億　路遠自厭倦

譬如千里境　頃刻夢中遍

勿謂歷劫罪　一念不可消

譬如積年木　一豆火能燒

弱羽不離枝　嬰兒不離母

念念阿彌陀　決定生淨土

十方諸如來　一音廣長舌

發願即得生　稱讚誠實說

水鳥及風聲　法音無間斷

菩薩皆伴侶　決定不退轉

黑業必殞墜　如石投諸水

願力猶巨舟　乘之得安濟

有念非無漏　無心未是精

虛空造宮室　何日是功成

安養受諸樂　娑婆備眾苦

當發無上心　願得生淨土

欄楯及羅網　寶木皆七重

莊嚴無與等　天樂散香風

池水八功德　池底純金沙

上有寶樓閣　車輪四色華

天雨曼陀羅　盛以寶衣裓

供養十方佛　食時還本國

心淨即土淨　大士語豈遙

剎剎見如來　那伽常在定

已證無生忍　重乘般若船

游戲生死海　援溺濟無邊

生理不可得　即是真無生

自他凡與聖　一一是強名

即此娑婆界　混然凡聖居

塵塵全體現　妄動即差殊

佛言彌陀國　去此實不遠

普告修行人　切勿生異見

佛為法藏時　四十八誓願

願願度眾生　攝受無限量

若有諸眾生　一稱我名號

若不生淨方　我不成佛道

父常念其子　子常念其父

念念若相應　還家依位住

善導和尚彌陀道場讚

同前

東峯壇級石嵳峩　十佛隨聲信不訛

後善導依先善導　今彌陀是古彌陀

一心正受超三界　孤月澄輝照萬波

乘般若舟游淨域　度生還亦到娑婆

　(道場在嚴州烏龍山。後善導即少康法師也)。

白蓮咸教主真讚

同前

台州東掖山白蓮道場傳天台教咸法師。元祐七年七月十一日。召大眾出衣盂所有。以散之云。吾二十三日。當還淨土。至日於方丈門外。坐禪圓寂。前六日以遺書。遣淨人嚴妙觀。齎來京師。與予為別。乃述真讚。以寄山中諸徒。

三觀通明念念圓　祖師爐拂秖心傳

遺書封了加趺坐　不住白蓮生白蓮

傚禪月作遠公詠(并序)

太史黃庭堅

遠法師居廬山下。持律精苦。過中不受蜜湯。而作詩換酒。飲陶彭澤。送客無貴賤。不過虎溪。而與陸道士行。過虎溪百步。大笑而別。故禪月作詩云。愛陶長官醉兀兀。送陸道士行遲遲。買酒過溪皆破戒。斯何人斯師如斯。故傚之。

邀陶淵明把酒椀　送陸修靜過虎溪

胸次九流清似鏡　人間萬事醉如泥

遠法師贊

給事程俱

法師弘道　實相是談　像浮江滸

神運伽藍　戒珠義海　聳世觀瞻

肇開淨業　蓮杜興賢

劉遺民贊

仲思綜博　二林領袖　大化現前

不忘正受

陶靖節贊

淵明高蹈　性與道俱　世出世士

莫得親疎

謝康樂贊

康樂遒上　豪氣不除　慧業則有

非寂滅徒

陸道士贊

陸公玄虛　寄傲簡寂　江湖相忘

一笑莫逆

臨行自餞

樝菴法師有嚴

吾聞。西方有無上正遍知。壽命無量阿僧祇。光明遍照沙界兮無邊際。慈悲普覆群生兮無盡期。聞名稱念者。皆不退轉。歸命發願者。眾苦皆脫離。黃金為地。或瑠璃。晝夜六時天華飛樓閣幢旛。千萬兮遍空界。寶林珠網。音樂兮微風吹。莊嚴美妙不思議。土無日月常光輝。是故繫念者。神魂西馳。父母之邦兮。常思歸性無苦域兮。今順性而捨其。性有樂邦兮。今順性而取之。去去過十萬億佛土。不是遠路跂。內憑願力。外仗佛威。一剎那間。便到七寶蓮華池。

樝菴老生平學佛守戒律。一節如氷霜。事文翰高談如珪璧。講練有餘力。而繫念無暇時。其淨業既成。一夕見在金池上。執樂者數人。似欲舉音以迓其來。不數日而終。先乃成自餞一篇。是知決定為西方游矣。聞者莫不嘆慕其不可及也。嗚呼唯心本性人人皆具焉。何羨魚多而不結網而有獲耶。子雲所謂蜾蠃之祝曰。類我類我。久則肖之矣。安有不修而能證者哉。此自餞之意。固足以為來者勸也。門人元祐。持其文示予。因跋其尾云。隱庵(左知微)謹題。

樂邦文類卷第二

樂邦文類卷第五

四明石芝沙門宗曉編次

賦銘(各一家)

　神棲安養賦　智覺禪師　延壽

　進安養賦奉制文　吳越錢王　俶

　日觀銘　慈雲懺主　遵式

偈(六家)

　畫阿彌陀佛像偈　東坡居士蘇　軾

　釋華嚴賢首讚佛偈　慈雲懺主　遵式

　依脩多羅立往生偈　同前

　寫彌陀經施發願偈　同前

　姚行婆日輪見佛偈　妙行法師　法怡

　讚喻彌陀偈　朝議大夫丁　性

頌(二十家)

　十六觀頌(二十三首)　慈雲懺主　遵式

　十六觀頌(一十六首)　樝菴法師　有嚴

　十六觀頌(二十四首)　大智律師　元照

　勸化徑路修行頌　京師比丘　善導

　勸念佛頌(四首)　慈覺禪師　宗賾

　西方淨土頌(十三首)　同前

　觀佛三昧頌　樝菴法師　有嚴

　勸念佛頌(五首)　慈受禪師　懷深

　示陳行婆頌(二首)　慈辯法師　從諫

　勸修淨業頌(二首)　大智律師　元照

　化導念佛頌(三首)　清照律師　慧亨

　念佛心要頌　草菴法師　道因

　雕彌陀香像頌　解空法師　可觀

　頌淨土并辭世　法鏡法師　若愚

　稱讚西方頌　幻住居士任　彪

　勸修淨土頌　桐江法師　擇瑛

　白蓮淨社頌　右街鑒義　從正

　淨業佛魔頌　壽安法師　良弼

　勸修淨業頌　昌國宰王　存之

　勸世念佛頌　失作人名

詩(二十二家)

淨土詠　晉康樂謝　靈運

念佛三昧詩(四首)　晉琅琊王　喬之

念佛三昧詩(四首)　慈雲懺主　遵式

別李祕書始興寺所居　草堂先生杜　子美

東林寺臨水坐　香山居士白　居易

弔天竺寶月大師　東坡居士蘇　軾

除夜(并三四句)　后山居士陳　無已

錢唐勝事寄馬侍郎　慈雲懺主　遵式

瑞竹悟老種蓮　次公楊　傑

廬山白蓮社　禦溪釋　懷悟

贈彌陀道者　直閣黃　誥

十六觀近體詩(十六首)　沙門　冲默

廬山蓮社(二首)　監簿喻　良能

次韻蓮社　釋褐　淳叟

廬山十八賢　東溪釋　祖可

懷安養故鄉詩(四首)　樝菴法師　有嚴

懷西方詩(并五言二首)　北山講僧　可旻

湖州覺海彌陀閣　祠部張　景脩

西歸軒詩　蘿月禪師　曇瑩

憶佛軒詩(十首)　雪溪首座　希顏

讀往生傳有感　雲菴法師　了洪

淨土詠史(敘佛化緣并製作意共二十五首)　西湖居士李　濟

詞(七家)

和淵明歸去來兮　給事憑　檝

擬淵明歸去來兮　幻住任　彪

追和淵明歸去來　拙菴律師　戒度

讚淨土漁家傲(并詩各二十首)　北山講僧　可旻

讚西方漁家傲　西余禪師　法端

娑婆苦望江南(六首)　白雲法師　淨圓

西方好望江南(六首)　同前

神棲安養賦

智覺禪師延壽

彌陀寶剎安養嘉名。處報土而極樂。於十方而最清。二八觀門。修定意而冥往。四十大願。運散心而化生。爾乃畢世受持。一生歸命。仙人乘雲而聽法。空界作唄而讚詠。紫金臺上身登。而本願非虛。白玉毫中神化而一心自慶。詳夫廣長舌讚。十剎同宣。但標心而盡契。非率意而虛傳。地軸迴轉。天華散前。一念華開。見佛而皆登妙果。千重光照。證法而盡廁先賢。考古推今。往生非一。運來而天樂盈空。時至而異香滿室。一真境內現相。而雖仗佛威。七寶池中。覩境而皆從心出。故知。聖旨難量感應猶長。變凡成聖。而頃刻即迷為悟。而昭彰探出仙書。真是長生之術。指歸淨剎。永居不死之鄉。更有出世高人處塵大士。焚身臂以發行。掛胃捧心而立軌。仙樂來迎而弗從。天童請命而不喜。或火烈山項。光明境裹。絕聞惡趣之名。永拋胎獄之鄙。眼開舌固而立驗。牛觸鷄鵮而忽止。處鐵城而拒王勅。須侚丹心。坐蓮臺而賴佛恩。難拋至理。其或誹謗三寶。破壞律儀。逼風刀解體之際。當業鏡照形之時。遇知識現不思議。劍林變七重之行樹。火車化八德之蓮池。地獄消沈。湛爾而怖心全息。天華飛引。俄然而化佛迎之。慧眼明心。香爐墮手。應讖而蓮華不萎。得記而寶林非久。奇哉。佛力難思古今未有。

禪師一志西方。極言洪贊也如此。至於萬善同歸。亦力勸修治。乃知。通人無吝。惠利多方。校之滯寂沈空者遠矣。是賦師自有注本。事廣文長。此不暇錄。眇觀所屬。皆經文妙語。及往生傳中靈跡。惟博古尚道者。覩茲綱要。自悉綱目矣。

進安養賦奉制文

吳越國王錢俶

進呈奉制具悉。甞聞。安養國中彌陀淨土。萬化將息。一念不迷。托彼聖胎。易於返掌。信及非及。俱是真如。予踐康莊。坦然明白。師提携四眾。綱紀一乘。勸我以白月之因。助我以青蓮之果。人天善友。非師而誰。愧認之懷。早暮斯在。故茲獎諭。想宜知悉。遣書指不多及。

日觀銘(并序)

慈雲懺主遵式

天禧四年。太歲庚申。春二月癸未朔。十有三日乙未。耆闍飛來峯之南。古天竺寺宋沙門(遵式)於寺東嶺香林洞側。造日觀菴成。乃題石作日觀銘(出十六觀經)。

杳彼曜靈　心乎葵傾　濛氾餘丈

六龍輟行　如鼓在懸　如壁之英

斂目作對　累念主成　赫赫圓象

惚怳中生　履霜堅至　存乎著明

導想向方　戒神遐征　室其在斯

故面長庚

畫阿彌陀佛像偈(并序)

東坡居士軾

錢塘元照律師。普勸道俗。歸誠西方極樂世界。眉山蘇軾。敬捨亡母蜀郡太君程氏簪珥遺物。命匠胡錫。畫阿彌陀佛像。追薦冥福。以偈頌曰。

佛以大圓覺　充滿十方界

我以顛倒想　出沒生死中

云何以一念　得往生淨土

我造無始業　一念便有餘

既從一念生　還從一念滅

生滅滅盡處　則我與佛同

如投水海中　如風中鼓橐

雖有大聖智　亦不能分別

願我先父母　及一切眾生

在處為西方　所遇皆極樂

人人無量壽　無去亦無來

釋華嚴賢首讚佛偈

慈雲懺主遵式

又放光明名見佛　此光覺悟將終者

令隨悟念見如來　命終得生其淨土

見有臨終勸念佛　及示尊像令瞻敬

俾於佛所深歸仰　是故得成此光明

此二偈者。前四句讚佛放光。其光名為見佛。能令臨終者見佛往生。後四句讚佛修此光明之因。其因者只是勸臨終人念佛。并示其佛像故。成佛時得此光明。今廣施此偈者。蓋勸深信者。凡遇眷屬及一切人臨命終時。先於床前安置佛像。令彼眼見。及勸令念佛。若痛苦所逼。或先無信心不肯念佛者。亦須種種方便勸令稱佛。下至十念。得滅重罪。生佛淨土。此一利益不可思議。若勸得一人生淨土。縱自不修行。亦合得生佛國。況當來成佛。能放光明。照一切眾生。臨終見佛也。多見世人。為恩愛故。聚頭哭泣。不思救度。苦哉苦哉。名為惡知識也。恩愛所牽。墮落惡道。無解脫期。世間有五種人。不肯念佛。一者先無信心。二者戀著財寶。三者不捨妻子。四者自惜身命。五者罪業所障。死墮地獄。願早覺悟。

依修多羅立往生正信偈

同前

(若人能誦持此偈。得三種利益。一得常持諸大乘經首題名字。二得增長淨土信心。三令聞者深信淨土。若遇臨終者高聲誦一返二返。然後勸令念佛)。

稽首西方安樂剎　彌陀世主大慈尊

我依種種修多羅　成就往生決定信

住大乘者清淨心　十念念彼無量壽

臨終夢佛定往生　大寶積經如是說

五逆地獄眾火現　值善知識發猛心

十念稱佛即往生　十六觀經如是說

若有歡喜信樂心　下至十念即往生

若不爾者不成佛　四十八願如是說

諸有聞名生至心　一念迴向即往生

唯除五逆謗正法　無量壽經如是說

臨終不能觀及念　但作生意知有佛

此人氣絕即往生　大法鼓經如是說

一日一夜懸繒蓋　專念往生心不斷

臥中夢佛即往生　無量壽經如是說

晝夜一日稱佛名　殷勤精進不斷絕

展轉相勸同往生　大悲經中如是說

一日二日若七日　執持名號心不亂

佛現其前即往生　阿彌陀經如是說

若人聞彼阿彌陀　一日二日若過等

繫念現前即往生　般舟經中如是說

十日十夜六時中　五體禮佛念不斷

現見彼佛即往生　鼓音王經如是說

十日十夜持齋戒　懸繒旛蓋然香燈

繫念不斷得往生　無量壽經如是說

若人專念一方佛　或行或坐七七日

現身見佛即往生　大集經中如是說

若人自誓常經行　九十日中不坐臥

三昧中見阿彌陀　佛立經中如是說

若人端坐正西向　九十日中常念佛

能成三昧生佛前　文殊般若如是說

我於眾經頌少分　如是說者無窮盡

願同聞者生正信　佛語真實無欺誑

疑者曰。觀此偈。有十念下至一念生信樂者。乃至但作生意知有佛。亦生彼國。又有七七日至九十日。念佛方乃得生。豈非淨土是一。何故修因頓異。釋曰。淨土雖一。生者自殊。無量壽經總分三輩。十六觀經開作九品。若更細分。亦應無量。又疑曰。下品等輩修因既淺。應有退墮。釋曰不然。但九品華開有遲速。去佛有遠近。得道有利鈍。而生彼者。例皆不退。經云。其有生者。悉住正定之聚。又云。眾生生者。皆是阿鞞跋致。此言不退。十疑論中。有五種因緣故不退。一者阿彌陀佛大悲願力。攝持故不退。二者佛光常照故。菩提心常增進不退。三者水鳥樹林風聲樂響。皆說苦空。聞者常起念佛念法念僧之心故不退。四者彼國純諸菩薩以為良友。無惡緣境。外無鬼神邪魔。內無三毒等。煩惱畢竟不起故不退。五者生彼國。即壽命永劫。共菩薩佛齊等故不退。況此惡世。非但闕此五緣。抑乃惡友知識。聲色醉亂。魔鬼濫真。壽命短促。五種皆惡。妨惱修道。浩劫空過。願熟思之。願熟思之。或曰。一切法本無生無滅。平等空寂。何用強勸捨此求彼。釋曰。若云求生西方以為取捨乖平等理者。汝還非彼執此。豈不乖理耶。若轉計云我亦不求生於彼。亦不求生於此者。則是生斷滅見。金剛般若經。豈不談空。佛誡須菩提云。汝莫作是念。發菩提心者。於法不說斷滅相。真解空者。即於因緣法中。了生無生性滅無滅性。非謂斷無為不生滅也。中論云。因緣所生法。我說即是空。不云滅無後空也。維摩經云。雖知諸佛國及與眾生空。而常修淨土。教化諸群生。或曰。淨土在心。何須外覓。隨其心淨則佛土淨。豈用迢然求生他方淨土耶。釋曰。子又不善心土之義也。將謂我心局在方寸。便見西方敻在域外。苟如此者。又云何說心淨則佛土淨耶。華嚴云。心佛及眾生。是三無差別。佛法既遍。心法亦遍。若各有方面。何謂無差。又云。游心法界如虛空。虛空豈有分隔。若了一念心遍。一塵亦遍。十萬億剎咫步之間。豈在心外。世人若談空理。便撥略因果。若談自心。便不信有外諸法。豈唯謗法。亦謗自心殃墜萬劫。良可痛哉。妄造是非。障他淨土。真惡知識也。無量壽經云。佛告彌勒菩薩諸天人等。無量壽國聲聞菩薩。功德智慧不可稱說。及其國土。微妙安樂清淨若此。何不力為善。念道之自然。宜各勒精進。努力自求之。必得超絕去。往生安樂國。橫截五惡道惡趣自然閉。升道無窮極。易往而無人。其國無違逆。自然之所牽。何不棄世事。勤行求道德。可得極長生。壽樂無窮極。

寫彌陀經正信發願偈

同前

稽首十方佛　彌陀聖中尊

方等修多羅　一切法寶藏

觀音及勢至　大地菩薩僧

我以誠信心　刻板并印造

阿彌陀經卷　及以正信偈

旋造各一萬　施四眾受持

偈以發信心　經以資讀誦

若有每日中　至少誦三卷

年誦千八十　十年萬八百

況復多誦者　及歷多年數

如是積功德　自然生佛前

我此萬卷經　隨所流布處

極少得一人　誦持生淨土

我願承此力　決定生彼國

況復於多人　人亡經復在

展轉相傳授　是名無盡燈

燈燈相照耀　破生死長夜

顯出佛菩提　究竟悉同生

常寂光淨土　持此清淨福

迴向奉君親　我國聖帝王

及聖后聖位　仁壽各萬年

覆育群氓類　我父母眷屬

怨親非怨親　咸承勝善根

同生安養國

姚行婆日輪見佛偈(并序)

妙行法師法怡

西方阿彌陀佛有四十八願。其一云。我若作佛時。十方眾生。欲生我國。十聲念我名號。而不生者。誓不作佛。若人每日早晨合掌面西。稱念佛號十聲。現世消災延壽。將來決定往生。覩錢塘喻彌陀。畫姚行婆所見日輪中彌陀佛像。人能用心之專。則感應亦如是。妙行比丘法怡。以偈讚曰。

極樂世界有方所　秖在尋常日沒處

所以佛教韋提希　諦觀落日如懸鼓

善哉姚氏一老嫗　能以是心求淨土

暮觀朝想無歲年　行持坐念忘寒暑

彌陀忽從心想生　恍惚之間明又覩

是時虛空絕纖雲　桑榆尚駐羲和御

佛日晃耀奪陽輝　紺目玉毫妙相具

目駭心驚喜且悲　走告導師彌陀喻

具陳所見悉希有　願寫金容托毫素

我聞勝事嘆希有　為說偈言開未悟

當知去佛甚不遠　闡提那得稱其故

雖過剎土十萬億　一念超越如跬步

若有迷人問路頭　向道恁麼驀直去

讚喻彌陀偈(并序)

左朝議大夫丁注

淨師捨妻奴。為如來徒。募萬人結淨土會。鄉人(丁注)以偈贊之。

心淨佛土淨　法王非妄言

拔身出塵垢　已見火中蓮

一念不起滅　極樂即現前

大千同此境　豈止萬人緣

十六觀經頌

慈雲懺主遵式

序分

韋提重禮請能仁　願說西方淨報因

十六觀兼三淨業　修之即得往生身

日觀

正坐面西想日輪　見日欲沒如懸鼓

見已閉目開目間　皆令明了心堅住

水觀

次作水想見西方　一切皆為淨土水

既見水已想成氷　皎然映徹瑠璃地

地觀

瑠璃寶地正觀時　諦了分明極樂國

八種清風鼓樂音　苦空無我無常曲

樹觀

四觀寶樹七重行　寶華華敷妙宮殿

寶幢旛蓋影重重　十方佛國於中現

池觀

五想淨土七寶池　池中水有八功德

宣流念佛法僧名　妙寶蓮華千萬億

總觀

眾寶國土寶樓閣　寶樹更兼池間錯

此箇總觀若成時　名為粗見彼極樂

華座

七想蓮華妙臺座　廣大彌陀願力成

作此想時心不亂　定想極樂國中生

像觀

諸佛如來法界身　遍入眾生一切想

智者當觀此想心　是心即佛菩薩像

無量壽觀

無量壽佛金色身　光明普照群生類

勤修智者繫心觀　諸佛現前同授記

觀世音觀

觀音菩薩紫金身　眉間毫相七寶色

流出光明滿十方　光中化佛無數億

大勢至觀

次觀勢至菩薩身　量等觀音無有異

但於肉髻寶瓶中　盛眾光明現佛事

普往生觀

端想身生極樂界　蓮華合閉身居內

華開見佛滿虛空　水鳥樹林宣法偈

雜往生觀

重想彌陀二菩薩　神通變現事如前

雜沓觀成無量福　定生安養奉金僊

上品上生

慈心不殺持眾戒　讀誦大乘方等經

修行六念迴向願　臨終化佛悉來迎

上品中生

不必受持方等經　解第一義明因果

紫金臺現命終時　自見身於臺上坐

上品下生

深信因果奉大乘　但發無上菩提意

以此功德迴願生　生已當住歡喜地

中品上生

受持五戒八戒齋　修行諸戒迴向願

命終生彼聞法音　應時即得阿羅漢

中品中生

若人至心一日夜　持戒持齋無破缺

以此功德迴願生　七日華敷成記莂

中品下生

孝養父母行仁義　臨終復遇善知識

廣說彌陀大願因　屈伸臂頃生彼國

下品上生

若人雖不謗尊經　造眾惡業無慚愧

臨終遇勸念彌陀　生彼十劫得初地

下品中生

若有眾生犯眾戒　盜取僧祇三寶物

臨終遇勸念彌陀　一念頃間生彼國

下品下生

有作五逆十惡業　應墮地獄受諸苦

臨終遇勸念彌陀　決定超生於彼土

十六觀頌

樝菴法師有嚴

日觀

落日之形似鼓懸　加趺端坐面西邊

身雖未到華池上　先送心歸極樂天

水觀

想水為氷徹底清　表瑠璃地寶幢擎

光明照曜如千日　此號禪心水觀成

地觀

寶地莊嚴華雨時　幢旛樓閣好思惟

地平況是心千法　托境明心不可移

樹觀

寶樹重重相倚高　莊嚴珠網幾層霄

若能了得唯心境　雖在西方路不遙

池觀

八德澄渟號德池　金沙為底曜光輝

水流又說無生偈　聞是觀心歛念時

總觀

寶嚴國土七珍成　樓閣之中天樂鳴

玉樹華池名總觀　觀明滅罪事非輕

華座觀

蓮華八萬四千葉　眾妙莊嚴無數光

以此蓮華為寶座　開敷待坐法中王

佛菩薩觀

觀佛真身慧未開　先令想像坐華臺

佛菩薩身滿彼國　須了像從何處來

無量壽觀

彼佛巍巍尊勝身　光明遍照數如塵

眾生蒙照心歸佛　便是西方淨土人

觀世音觀

菩薩名為觀世音　十方普覆大悲心

紫金光聚威神力　接引眾生誓海深

大勢至觀

無上力名大勢至　淨妙明號無邊光

若人觀念此菩薩　不處胞胎臭穢囊

普往生觀

普觀成時便有功　想身西入妙華叢

蓮華開合分明見　菩薩如來滿碧空

雜想觀

佛現威光大小身　觀音勢至以為隣

若令雜觀今成就　此又名為清淨因

上輩三觀

上輩分三品以深　命終諸佛賜光臨

華臺迎接生安養　知是圓宗十信心

中輩三觀

中輩生為五品人　外修戒檢內修真

命終五道橫超出　便作西方無漏身

下輩三觀

凡夫雖造業多端　落日池邊曾想觀

名字即人生淨土　當知非易亦非難

十六觀頌

大智律師元照

靈山眾會

耆闍山沒。　王宮中出。　事畢還歸。

阿難重述。

韋提請法

禁閉深宮。　發起大事。　濁惡眾生。

于今受賜。

第一日觀

落日懸鼓。　出生死路。　十二時中。

繫念一處。

第二水觀

大水澄清。　凝然水結。　表瑠璃地。

內外映徹。

第三地觀

瑠璃地上。　莊嚴眾相。　了見分別。

除疑破障。

第四樹觀

行樹七重。　珠網華宮。　清陰垂布。

妙好無窮。

第五池觀

八池德水。　七寶妙色。　蓮開鳥鳴。

洗除煩惑。

第六總觀

樓中天樂。　讚佛法僧。　寶樹地池。

一念圓成。

第七座觀

大蓮華座。　百寶嚴飾。　微妙難思。

法藏願力。

第八像觀

托像凝真。　見真忘像。　三聖炳然。

尚名麁想。

第九佛觀

觀佛相好。　一經宗要。　三昧現前。

始知深妙。

十觀音觀

光臨五道。　佛立頂冠。　聞名獲福。

何況諦觀。

十一勢至觀

光通諸佛。　力救群苦。　頂瓶盛光。

普現佛土。

十二普觀

趺坐蓮中。　蓮華開合。　依正莊嚴。

一切俱攝。

十三雜觀

卓乎池上。　一丈六像。　變現大小。

了無定相。

十四

上品上生

三心圓發。　諦理深明。　金臺隨往。

即證無生。

上品中生

達諸法空。　了無驚動。　有願即生。

不必讀誦。

上品下生

但發道心。　未窮妙理。　到彼開明。

獲菩提記。

十五

中品上生

諸戒久持。　往生如願。　聞說苦空。

得阿羅漢。

中品中生

一日一夜。　奉戒願求。　蓮開見佛。

即預聖流。

中品下生

孝友仁慈。　知識開悟。　遇二菩薩。

聞法得度。

十六

下品上生

生平積惡。　死遇良師。　一稱佛號。

生蓮華池。

下品中生

毀戒業深。　獄火俱至。　聞法迴心。

眾聖迎去。

下品下生

十惡五逆。　臨終苦逼。　教稱十念。

華開金色。

勸化徑路修行頌

京師比丘善導

漸漸鷄皮鶴髮　看看行步躘蹱

假饒金玉滿堂　誰免衰殘老病

任汝千般快樂　無常終是到來

唯有徑路修行　但念阿彌陀佛

勸念佛頌

慈覺禪師宗賾

三界炎炎如火聚　道人未是安身處

蓮華勝友待多時　收拾身心好歸去

目想心存望聖儀　直須念念勿生疑

他年淨土華門處　記取娑婆念佛時

極樂不離真法界　彌陀即是自心王

眉間毫相無方所　露柱燈籠亦放光

懇修齋戒莫因循　千聖同開念佛門

一旦功成歸淨土　白毫光裹奉慈尊

西方淨土頌

同前

西方多樂事　浩劫杳難宣

壽量曾無盡　光明豈有邊

道風吹綠蕙　定水發紅蓮

海會朝宗處　天華落座前

海眾咸清淨　菩提道易成

心心皆正念　物物契真乘

性地瑠璃瑩　圓音眾鳥鳴

會須登覺岸　莫遣隨疑城

足蹈無憂地　身居不老鄉

六時朝聖主　清旦詣他方

寶殿隨身去　天華遍剎香

歸來還本住　禪悅味何長

莫謂西方遠　西方在目前

雖然過十萬　曾不離三千

念佛纔開口　華池已種蓮

信心如不退　決定禮金僊

池凝功德水　風動管絃音

羅網幔空界　樓臺映寶林

六根常合道　萬境了唯心

不是人難到　都緣信未深

行業分三輩　蓮華共一池

既然登極樂　決定獲阿難

障盡舒光日　心開見佛時

箇中無限樂　同道者方知

極樂真如理　彌陀智慧光

迷時沈此土　悟即往西方

浩浩輪迴息　迢迢壽命長

信根纔一念　心地已清涼

信重終須往　疑多未可知

淨心憑一念　功行越僧祇

便列阿惟位　還將補處齊

進修宜勇猛　不必待多時

人問禪家者　宗門萬事忘

既能超極樂　何必往西方

却聽禪家語　西方是本鄉

馬鳴親訓誨　龍樹亦稱揚

莫話娑婆苦　娑婆苦殺人

貪嗔癡亂意　皮肉血為身

羅剎怨憎窟　無明陰入村

會須登極樂　歸路莫因循

莫話娑婆苦　娑婆苦最深

邪魔常作伴　疾病每相侵

聲色妖婬地　禪那淡泊心

會須登極樂　歸路莫沈吟

莫話娑婆苦　令人涕淚交

三災輪內轉　五痛火中燒

鶴樹光長掩　龍華會正遙

會須登極樂　歸路莫辭勞

莫話娑婆苦　韋提白世尊

劫逢煩惱濁　兒號未生冤

調達心何逆　瓶沙恨莫論

會須登極樂　此惡未甞聞

觀佛三昧頌

樝菴法師有嚴

若人願得生安養　智者令人修觀想

彌陀真身難以觀　初心且觀雕畫像

想成相起心眼開　黃金色身如指掌

一念橫截五惡道　誰謂無人令易往

勸念佛頌

慈受禪師懷深

萬人同志念彌陀　眾力相成願力多

一朵蓮開親見佛　方知淨土勝娑婆

樹林水鳥各宣揚　寶網金臺盡道場

會得鐘鳴并鼓響　彌陀觸處放毫光

鬢髮看看染雪霜　心猿意馬尚顛狂

一朝掩目空歸去　始信泥犁歲月長

業報差殊事不同　勞生無地出樊籠

欲知自性彌陀佛　在汝朝昏一念中

眾生苦海業坑深　不信因緣久溺沈

聞得又聲方念佛　始知妻子老婆心

不是山僧說是非　修行魔事要君知

直須急峭草鞋底　透過娑婆五欲池

示陳行婆頌(并序)

慈辯法從師諫

行婆見師。師問修行許久。婆稱修行多年。師問曾見阿難。婆稱多見善知識。師問如何指示。答曰。直截根源。也不看經。也不念佛。師云。錯了也因為說法。婆既信服。遂示以二頌。

直截根源不用修　算來此語少來由

會須把本逃生死　念念彌陀勿外求

念佛看經是本程　須信從來水是氷

但向根源深體究　聲聲提起甚分明

勸修淨業頌

大智律師元照

聞說西方最易求　萬緣從此一時休

輪珠疊足圓蒲上　秖與彌陀作底頭

聽教參禪逐外尋　未甞迴首一沈吟

眼光將落前程暗　始信平生錯用心

化導念佛頌

清照律師慧亨

釋迦如實讚西方　依正超倫意已彰

信願持名無別想　聲聲心住白毫光

塵劫熏成功德身　無邊光壽立嘉名

由茲佛佛皆稱讚　我等如何不舉聲

四字鴻名金口宣　功成唯在我心堅

神方簡易真希有　一挩忻然處寶蓮

念佛心要頌(并序)

草庵法師道因

釋迦如來說。阿彌陀佛是法界身。天台智者又言。實相為體。憑茲二說。以為心要。則十萬億剎。若臨明鏡矣。聊成拙頌。自印其心。或有知音能隨喜否。

無邊剎海海涵空　海空全是蓮華宮

蓮宮周遍遍空海　空海獨露彌陀容

阿彌陀佛不生滅　難覓難拈水中月

絕非離句如是身　如是感通如是說

我與彌陀本不二　妄覺潛生忽成異

從今掃盡空有塵　父子天然兩相值

誓修三福勤六念　身口意業無瑕玷

我今以此念彌陀　不見彌陀終不厭

雕彌陀香像頌(并序)

解空法師可觀

四明湖西。有崇教受業梵勤行人。夙願力故。來入延慶觀堂。行普賢懺。誦法華經。暗中摩頂自不知覺。以此迴向西方。增長念佛三昧。雕紫檀香阿彌陀佛。如水中月了不可得。求老竹庵。為作證明。別無拈出。只這箇是。

白玉明毫唯我心　紫金光相即我性

光相一時不可得　直下無非妙勝定

頌淨土次頌辭世

法鏡講主若愚

空裹千華羅網　夢中七寶華池

踏得西歸地穩　更無一點狐疑

本是無家何處歸　雲邊一路正誰知

溪光搖落西山月　正是仙潭夢斷時

稱讚西方

幻住居士任彪

七寶池塘功德水　六時禽鳥法音聲

慈光交絡無魔惱　自在飛行不死生

樓閣莊嚴金界道　蓮華香潔寶光明

華鬘瓔珞相逢者　盡說皆因念佛生

勸修淨土

桐江法師擇映

苦哉苦哉實苦哉　底事竛竮不肯迴

慈父悲思玉堂上　欲傳家業待君來

白蓮淨社

右街鑒義從正

歸去來兮歸去來　西方淨土白蓮開

陣陣香風吹不散　逍遙快樂紫金臺

淨業佛魔

壽安法師良弼

彌陀禮彌陀　步步絕娑婆

佛尚不得佛　魔從何處魔

勸修淨業

昌國宰王存之

世事等一夢　人生誰百年

念念彌陀佛　池中結寶蓮

勸世念佛頌

失作者名

浮世生身事若何　猶如春燕累巢窠

波波役役營家計　不如隨分念彌陀

文章俊辯應高科　朱紫榮身意氣多

官高誰免無常至　不如方便念彌陀

飛鎗走射勢難過　駿馬騎來疾似梭

力敵萬夫輸老病　不如習善念彌陀

富貴資財不厭多　朝昏計算恐差訛

憂煩不覺頭如雪　不如知足念彌陀

音聲清響善謳歌　一曲新詞格調和

直饒唱得行雲墜　不如淨口念彌陀

柳眉星眼賽姮娥　玉體時新著綺羅

華容只可長年少　不如及早念彌陀

棊誇敵國智謀多　打劫爭先在切瑳

光陰一半因茲廢　不如端坐念彌陀

商人經紀最奔波　遠地他方到處過

江湖風浪危中險　不如歸去念彌陀

慣會公方損陷他　巧裝詞訟逞嘍囉

家財漸破招人怨　不如省事念彌陀

殺業冤家漸債多　將何詞理見閻羅

教君一路超生法　不如知悔念彌陀

淨土詠(出寶王論)

晉康樂謝靈運

法藏長王宮　懷道出國城

願言四十八　弘誓拯群生

淨土一何妙　來者皆菁英

頹言安可寄　乘化必晨征

念佛三昧詩

晉琅琊王喬之

妙用在茲　涉有覽無　神由昧徹

識以照麁　積微自引　因功本虛

泯彼三觀　忘此豪餘　寂寞何始

履玄通微　融然忘適　乃廓靈暉

心遊緬域　得不踐機　用之以冲

會之以希　神姿天凝　圓映朝雲

與化而咸　與物斯群　應不以方

受者自分　瞬爾淵鏡　金水塵紛

慨自一生　夙之慧識　託崇淵人

庶藉冥力　思轉豪功　在深不測

至起之念　注心西極(出廬山集)

念佛三昧詩(并序)

慈雲懺主遵式

敘曰。念佛三昧踐聖之妙道。凡揭厲于法流者。何莫由斯矣。晉慧遠師。化潯陽集賢輩。乘之為際極之軌。琅琊王喬之洎群賢。皆為念佛三昧詩。遠為序。皇宋丙申沙門(遵式)會四明高尚之賓百餘人。春冬二仲一日一夜。萃寶雲講堂想無量覺。行漢魏經。壬寅既廢。適台之東山。忽思俄成故事。惜無述焉。乃擬晉賢作詩。寄題于石。垂於後世也(詩四章八句)。

萬感外形骸　儼然虛堂寂

明毫冠群彩　幽神資始續

妙象非夙預　俗覽豈良覿

析之會入微　清玩心無懌

金肌昧真見　八音愚正聞

玄空了無託　至涉寧有勛

森羅會都寂　長空銷積氛

良哉此達觀　局士安與云

融怉迴曲照　熙如鑑中象

諦覽無遺心　虛求非滯想

追夢忘始終　通幽宛如往

藉此會神姿　逍遙期西賞

鑑極玄想孤　動靜如為區

大象詎形儀　大方誰廉隅

正賞不隱括　妙踐無迴迂

心澄遍知海　粲粲黃金軀

別李祕書始興寺所居

草堂先生杜子美

不見祕書心若失　及見祕書失心疾

安為動主理信然　我獨覺子神充實

重聞西方之觀經　老身古寺風泠泠

妻兒待米且歸去　他日杖藜來細聽

東林寺臨水坐

香山居士白居易

昔為東掖垣中客　今作西方社裏人

手把楊枝臨水坐　閑思往事似前身

弔天竺寶月大師

東坡居士蘇軾

生死猶如臂屈伸　情鍾我輩一酸辛

樂天不是蓬萊客　憑仗西方作主人

除夜

后山居士陳無已

七十已強半　所餘能幾何

懸知暮景促　更覺後生多

遁世多為累　留年睡作魔

西歸端著便　老子不娑婆

后山又有三詩。亦志在西方。今撮其要句附于此。寄參寥詩曰。平生西方願。擺落區中緣。唯於世外人。相從可忘年。寄李學士詩曰。稍尋東剎論茲事。賴有西方托後車。別圓澄禪師詩曰。平生準擬西行計。老著人間此何意。他年佛會見頭陀。知是當年老居士。后山居士。真近代詩人冠冕。其拳拳樂邦乃如此。則凡風騷之士。豈可唯以呤安一箇字。撚盡數莖髭為務耶。

錢唐勝事寄江寧府主馬侍郎

(天竺)懺主遵式

往歲錢唐勝事并　就中安養最存誠

心池菡萏如長在　須作西方佛上卿

　(侍郎往歲酷於西方淨土。甞印造彌陀法門一千卷。分施道俗。因是生於西方)。

瑞竹悟老種蓮

無為子楊傑

東林聞說好林泉　社會荒涼幾百年

靈物孰如崔氏竹　方池新種遠公蓮

華嚴頓淨三千界　廬阜重招十八賢

應笑陶潛又歸去　白雲幽鳥伴歸田

廬山白蓮社

禦溪沙門懷悟

晉室陵遲帝紀侵　群英晦跡匡山陰

樓煩大士麾麈尾　十七高賢爭扣几

才高孰謂文中龍　返使伊人思謝公

烟飛露滴玉池空　雪蓮蘸影搖秋風

贈彌陀道者(即喻彌陀)

直祕閣黃誥

淨公他日號良醫　一悟真空便決疑

孝行未應忘父母　信心無復念妻兒

鹿門羞比龐居士　蓮社欣逢遠法師

更作西方清淨觀　白毫常現五須彌

十六觀近體詩

沙門冲默

日觀

年來香火寸心明　擬跨迢迢十萬程

每向日輪垂沒處　靜凝心觀便功成

靈丹豈獨瘳諸苦　幻骨須期會五清

滿目山川非故國　終歸安養是神京

水觀

大水凝水沒海涯　光明昭徹遍河沙

空中不覺乾坤大　心外元無霧靄遮

自恨此生投境晚　因嗟群妄落空邪

林間不廢芭蕉觀　只待蓮舟促到家

地觀

融心絕處匪邦基　小道那知有大逵

天樂滿空鳴梵唄　金幢擎地映瑠璃

略無惉懘神根爽　不怕閑浮急景移

試問海山長不死　何如彈指在瑤墀

樹觀

莫把名言向外尋　覺天境界最高深

重重寶珠非他物　一一珠光出自心

超往未成由缺誦　積功終不厭穿針

無生社友應招手　許我同參悟一音

池觀

水流八德凝神冷　蓮放諸珍眩眼奇

波鏡華間傳絕唱　禽翻寶岸影相隨

幾年浪跡忘歸計　此日追懷定集池

小憩胡床形夢想　覺來心地獨熙怡

總觀

欲天富樂在層霄　比校恒沙不易饒

畟塞諸仙戲樓閣　宣揚三寶吹笙簫

無何境裏非凡想　解脫光中未覺囂

總觀殷勤師子吼　野干驚懾破邪妖

華座

遍知夙願丘山重　陸地生蓮合自然

寶座巍峨難比喻　珍幢高出中方圓

想成法法元無跡　目擊塵塵本太玄

切忌絲頭落魔網　直須消殞此生前

像觀

真境太高凡目眩　先施像觀示常容

要知相好從何起　直指心源有路衝

金相炳明如杲日　毫光柔軟似輕茸

會須生佛融方寸　豁破塵昏萬萬重

真身

八萬尊崇全體現　光明常鑒剎塵傍

生死浩劫難遭遇　寤寐存誠未始忘

銘願鑿山營勝業　刻蓮成漏伺朝陽

風流蓮社今千載　猶有嘉聲著處香

觀音

三十六重圓感應　網羅群品出飄沈

天冠化佛標垂迹　沙界隨機演妙音

瓔珞滿身籠皓月　楊枝在手露真金

我生多病常歸仰　鼠飲不知江海深

勢至

冠插金瓶華百億　摩尼異寶映硨磲

光含剎土嚴身相　風動琳琅響佩裾

念佛圓通功夙著　攝生方便業先祛

真慈浩瀁無涯涘　終日神光蔽草廬

普觀

聖觀纔融惑妄輕　凝眸頃刻到華汀

九蓮臺穩超凡世　百寶光寒照幻形

鳥語瓊林混天樂　波搖金沼契圓經

不知幾劫竛竮苦　洗耳今朝試一聽

雜觀

六十萬億巍巍量　悠悠凡淺未應窺

寶池常想融麁相　塵剎垂形適異宜

聖語昭彰無可議　佛身勝劣合先知

裹糧日日欲西邁　謹勿將心起大疑

上三品

脫得棘林登上品　芬陀華在火中開

禪可久寂已無浪　心鏡元明不受埃

此去便成無上忍　新游爭仰出群才

填空烈聖渾垂手　特與金剛勝妙臺

中三品

小教豈能營淨業　迴心入大始應知

因崇諸戒無玼玷　果證三明絕妄癡

耳聽出家離苦法　心持無我是真基

屈伸臂頃出三界　一朵蓮房出寶池

下三品

愚流習惡久成風　平昔那知黑白蹤

直待垂終諸業現　方驚已困四蛇攻

自非宿善熏聞力　安得稱名勇猛功

陡覺涼風吹業火　玉毫光裏面金容

廬山蓮社

監簿喻良能

遠公結社事清修　永叡宗雷並俊游

千古空餘舊名字　白蓮零落不勝秋

前生我是比丘身　處處雲山有宿因

何日塵緣都淨盡　重為香火社中人

次韻蓮社

釋褐劉淳叟

買酒却邀陶令入　閉門不放謝公游

風流千古無人會　閑却芙蕖幾度秋

廬山十八賢

東溪釋祖可

不能晉室扶傾覆　盡作西方社裏人

豈意一時希有事　翻令元亮兩眉顰

懷安養故鄉詩(并序)

樝菴法師有嚴

余以安養為故鄉。乃即心淨土。雖久思歸。且步覆未至。可不哀哉。因作是詩焉。讀者幸無以取捨為誚。

達士身心非邇遐　雖云四海盡為家

爭如故國游瓊樹　況得通衢御寶車

屈指多年不歸去　論情凡事杳無涯

空煩父母倚門望　待孕池蓮九品華

幾年衣袂惹京塵　志氣陵雲莫自伸

南雁數聲鄉夢斷　秋風終夕淚痕頻

此迴若不懷歸計　向後從誰結善隣

請看路傍埋朽骨　其中多是未歸人

西方真淨本吾家　今憶歸程十萬賒

客路竛竮都已困　風塵孤苦最堪嗟

七重樹聳千般樂　八德池深四樣華

莫怪近來鄉夢切　柰何榮辱事無涯

昔年容易別瓊樓　本也無心作遠游

豈意而今髮垂雪　片懷長掛月西鉤

枕中忍思飛歸鳥　檻外頻驚落葉秋

一炷檀烟一聲磬　等閑遙望淚橫流

樝庵法師。專修淨業景暮之切。見之於詩。豈意。而今髮垂雪。片懷長掛月西鉤。佳句也。非識妙者。莫能窺。然此詩賡者甚眾。不能備錄。獨保福詢師。有短景只嗟魚少水。長途仍恐象無鉤之句。頗膾炙人口。草庵錄所載誤矣。

懷西方詩

北山法師可旻

家在天涯落日邊　望中行樹隔雲烟

一彈指頃雖能到　三歷僧祇或不前

珠網七重光匼匝　蓮華四種色新鮮

歸時善友相迎迓　應問拋離幾許年

但能忻厭作行持　本性唯心豈不知

三界飄蓬情染惹　四生流浪力羸疲

彎彎玉兔初生處　爍爍金烏欲墜時

黃面老親頻倚望　急須脂轄促歸期

已知今是昔何非　深掩柴門到落暉

竹尾輕搖新月上　簾腰半捲宿雲歸

山林氣味盈懷抱　松柏香烟滿布衣

片石蒲團長燕坐　寸心西趁落霞飛

西指西瞿更向西　向西西去有招提

華開菡萏光無夜　地布瑠璃瑩絕泥

風動法音強八詠　池流德水勝雙溪

臨終但得超生去　九品從教低處低

又五言二首

娑婆堪忍界　稚小著嬉游

送想憑紅日　傷心已白頭

裊裊蓮千朵　彎彎月一鉤

未知何日往　彈指到瓊樓

一等根莖別　千華永莫齊

開敷承佛足　奇妙入經題

葉嫩金浮水　根靈玉在泥

誓期緣謝日　步步踏歸西

湖州覺海彌陀閣

祠部張景修

仙潭覺海唐興善　像設璝琦古至今

殿柱倒書雷部火　市橋橫渡木觀音

窓前竹影搖金翠　風外蓮香散水沈

況有彌陀新建閣　動人無限往生心

西歸軒

蘿月禪師曇瑩

君言樂國是吾家　自笑飄零客路賒

一點歸心懸落日　百年幻事寄空華

臍輪不鼓經簾卷　鼻觀常清篆縷斜

正念相成無外物　小窓行樹綠交加

憶佛軒詩(并序)

雪溪首座希顏

自古有言。人生百歲七十者稀(予)十六祝髮。叨預僧列。今幸七十處世非久。朝夕人耳。平居非不誦經稱佛。猶恨未為專注。遂取首楞嚴勢至章。若人憶佛念佛。見前當來必定見佛之語。命小軒曰憶佛。庶幾以為臨終見佛光容耳。且作山偈以繫于右。

多年逃逝鬢如絲　憶佛難忘十二時

咄咄自嗟為蕩子　幾番華發路邊枝

自憐憶佛暮年深　除佛無能寫我心

誰道萬金為客好　終非一飯在家林

隨波逐浪去翩翩　彈指聲中七十年

豈不向來知憶佛　欲從老去更加鞭

掃除意地空空已　煥發心華粲粲然

決定此身如許見　風埃蟬蛻笑談邊

有盟晚景欲重尋　唯是拳拳憶佛心

數縷香消春塢冷　一龕燈映夜窓深

破畦蔬雨滋香積　落㵎松風發妙音

自恨不歸甘自棄　既歸安用越人吟

三椽老去許安貧　佳處無如憶佛真

萬事了知猶墮甑　百年唯此可書紳

巖間靜寄蒲團夜　松下聊供茗怨春

閉戶不忘常憶佛　願常終似影隨身

平日叢林見祖師　還如憶佛在今時

但安谷底三椽地　不掛胸中一縷絲

幽徑落華浮㵎水　小窓斜日下松枝

寂然真境知誰見　唯佛常多入夢思

早尋史漢學為文　自許平生在博聞

棄置寸陰隨逝水　思量於我竟浮雲

閑中自識藏身穩　勝處誰知憶佛勤

沈謝曹劉今底處　草萊三尺但荒墳

我欲今身見佛來　佛今於我豈悠哉

但能一念心無倦　不假三祇眼便開

紫燕黃鸝啼妙旨　清溪白石示珍臺

要知成現還家路　誰道無人為挽迴

名利毛繩截骨仇　漆園猶自比蝸牛

浮生最是無雙處　憶佛須知第一籌

母子但能同室住　風埃安用遠方游

前程罷問從今始　紙帳蒲團穩坐休

讀往生傳有感

雲庵法師了洪

飛山之書　金方在西　昔賢歸去

胡不思齊　白髮易老　客路空淒

志意歸去　憑此指迷

淨土詠史

西湖居士李濟

居士道號西歸子。元武林人。寓居苕溪。先祖四世登科來處清白。深明淨土之教。甞擬諸詠史。作稱讚淨土諸上善人詩。凡五百餘首。蓋於淨土如理而修者。悉綴其行業。形于篇章。雖小善不遺。可謂樂道之人也。其文現行於世。今撮其紀聖師者二十五首以寄。此錄庶資見聞云爾。

敘佛化緣

能仁現穢取娑婆　折攝剛強方便多

橫截愛河無別法　唯教專志念彌陀

無邊剎土非無淨　唯我彌陀願海深

十念功成蒙接引　端如默鐵化精金

述製作意

古往今來浩劫波　二輪迭運急如梭

循環六趣無休歇　不解西歸柰爾何

千古英雄一窖塵　昔賢猶有是非心

我今敬讀往生傳　輒効周曇詠史吟

文殊菩薩

稽首曼殊大聖師　深談念佛接群機

遂令法照洪斯教　五會王宮道轉輝

普賢菩薩

遍告親宣十願王　指歸安養理昭彰

向來慈覺蓮華社　曾以鴻名壯寶坊

普慧菩薩

葦江會裏萃群賢　大士塤篪悉預焉

底事助揚真佛化　秖應悲願廣無邊

天親菩薩

唯識論師曾說偈　彌陀樂國願超生

只因果報無諸苦　列聖宗歸道化行

馬鳴菩薩

造論通宗百洛叉　摧邪顯正懾群魔

示人不退有奇術　唯教專心念佛陀

龍樹菩薩

匡持像運著勳庸　說偈婆沙大論中

願共眾生生彼國　普令具縛脫樊籠

五通菩薩

娑婆人未識阿彌　直往西方為請祈

佛及薩埵俱時現　爰持寶葉遍圖之

廬山遠法師

蓮社開端接後人　翕然緇素總來親

十年三覩莊嚴相　定作金臺上上身

南嶽思大禪師

夢感彌陀為說法　空中寶像顯神靈

天童給侍瓶常滿　捨識親承聖眾迎

天台智者大師

昔同南嶽覩毫光　一誦蓮經悟藥王

論釋十疑垂萬代　唱經況復示西方

壁谷神鸞法師

流支直指佛長生　焚却陶仙十卷經

龍樹垂形宣至訓　終時俱聽管絃聲

京師善導和尚

畫三百壁淨土相　寫十萬卷彌陀經

貴賤不論皆激勸　況登高柳定祈生

新定康法師

洛下文書累放光　化行新定嗣餘芳

口中十佛隨聲出　消得兒童為播揚

五臺照禪師

常瞻三聖現虛空　多謝文殊指示功

歘感神僧來預報　三年汝托寶華中

永明智覺禪師

七返俱拈淨土鬮　畢生不退事精修

神棲安養因成賦　堪以慈容掛九幽

孤山中庸法師

通經十疏辯河傾　絕筆彌陀淨業成

陶器墳中收幻質　昭然精爽定西征

四明法智法師

十僧曾約三年懺　懺罷焚軀願往生

虢略慈雲雖請住　終修三昧作西行

天竺慈雲懺主

般舟三昧九旬修　大小彌陀懺更留

星殞香消忽西去　空餘千載仰嘉猷

長蘆慈覺禪師

發明五惑製高文　要使群盲識淨因

況感普賢并普慧　蓮華勝友益歸仁

靈芝大智律師

道繼南山闡律乘　志洪樂土辦歸程

臨終說偈加趺化　湖上俱聞天樂聲

南昭慶常法師

西湖社客千人集　光我廬山孰比肩

要識當年奇特事　請看碑刻盡朝賢

和淵明歸去來兮

給事憑檝

給事蜀中遂寧府人。道號不動居士。少有俊聲。中大學魁選。作場屋文字。多用圓覺經語。明悟理性。欽伏士論。而又遍參禪林。深達五家宗派。晚年篤信彌陀教法。晝夜不寐。專意淨業。作西方禮三卷彌陀懺一集。在鄉郡建淨土會。感香爐中舍利應現。毫光亘天。甞以俸資。造大藏經及四大部藏。各四十八分施諸山。表佛本願。一日感懷。和淵明歸去來韻。談淨土法門。最為開示。其辭曰。

歸去來兮。蓮社已開。胡不歸。念吾年日就衰邁。況世態之堪悲。想東林之遺跡。有先賢之可追。趁餘生之尚在。悔六十之前非。如新沐之彈冠。類浴罷而振衣。滌塵垢以趍潔。造妙道之離微。顧瞻前路。歸心若奔。入慈悲室。登解脫門。萬境俱寂。一真獨存。爐香滿炷。淨水盈樽。望西方以修觀。祈速覩於慈顏。入念佛之三昧。覺身心之輕安。超九蓮之上品。開六超之幽關。會精神於正受。杜耳目之泛觀。俟此報之云盡。指極樂而徑還。循寶樹以經行。踐華園而迴旋。歸去來兮。唯淨土之可游。念閻浮之濁惡。捨此土而何求。喜有壽之無量。曾何苦以貽憂。與上善人同會。友補處為朋儔。池具七寶。黃金為舟。地平布於瑠璃。無高下之坑丘。樂音起於風樹。佛聲發於水流。聞者咸念三寶。忻塵緣之自休。已矣乎。人生如夢。能得幾時。胡為名利之縈留。此一報看盡兮。將焉之。浮世皆幻境。樂土真佳期。布蓮種於池內。長念佛以培耔。冀臨終時而佛迎。垂敘別而留詩。從此地地增進。決證菩提何用疑。

擬淵明歸去來

幻住居士任彪

歸去來兮。西方淨土誓依歸。既出離五濁之生死。亦怙恃三聖之慈悲。嗟人生之幻化。撫急景以難追。悟世緣如昨夢。悼既往已皆非。逮衰年以學道。類大寒而索衣。悔青春之放逸。誤白業以虧微。三塗苦趣億劫迷奔。如何解脫。有大法門。疑之則遠。信之斯存。誰其尸之。彌陀世尊。舒玉色之毫相。晃紫金之容顏。蔽諸來之大眾。顯須彌之金山。是以戒須堅持三聚。齊則勤修八關。加十念以精進。庶禮足而諦觀。幸人身而不爾。猶寶所而空還。雖聖凡之超絕。喻水月以何難。歸去來兮。西方淨土多勝游。寶樹羅網出妙音。天衣純陀不用求。但受諸樂之極。永無眾苦之憂。我彌陀世尊。四十八願度眾生。百千三昧頓熏修。於洪誓海。乘大願舟。更無波旬魔怨。但有聲聞比丘。聆變化之眾鳥。演法音而宣流。觀音勢至堅固力。接引行人無時休。已矣乎。末法眾生多弊惡。諸苦境界叵淹留。歸去來兮。兜率終有墮。龍華未可期。唯有極樂國土。功德莊嚴如此。光色蓮華開九品。清淨海眾待多時。但辦信心不退轉。決定往生無可疑。

追和淵明歸去來辭(并序)

拙庵宗師戒度

拙庵野夫。抱疾林下。一日少間。試取陶淵明歸去來兮辭。讀之不覺釋卷而長歎。蓋與予懷異世而同轍也。淵明乃一俗士爾。貧苦非不迫切。尚且輕五斗粟。不忍折腰於鄉里小兒。自免去職樂賦歸歟。況釋氏子。為解脫故而求出家。返奔走於塵域。而不知止。不為淵明羞乎。予素以安養為故鄉。欲寫鄙懷以自勉。輒追和高韻。覽者幸無以効顰見誚。亦各言其志也。丁酉季秋望日書。辭曰。

歸去來兮。迴首故鄉何日歸。覺寒來而暑往。勞夢寐以含悲。昔偶爾而為別。今悔之而莫追。望蓮池之勝友。實負愧而知非。嗟幾生之漂泊。失繫珠於內衣。旋深思而猛省。何節操之卑微。欲歸便歸。一志西奔。長生不死。眾妙之門。唯心本具。真性常存。棄捐周鼎。返認匏樽。空受賜於華屋。遂孛戾於慈親。慨眾苦之迫切。必去危而就安。雖無適而不可。柰客路之間關。托二八之妙境。入正受而遐觀。怱全心而發現。喜合浦之珠還。混塵剎之淨穢。隨足處以盤桓。歸去來兮。謝絕於外游。且毀形而壞服。唯解脫之是求。曷區區而逐物。恬然而弗以為憂。喪自家之珍寶。拋祖父之田疇。方飢絕糧。欲濟沈舟。曾流俗之不若。夫是之謂比丘。苟聞義而不徙。盍尋源而挹流。照萬緣之寂寂。藏六用之休休。已矣乎。人生變化同四時。天邊日月無少留。不自為計將安之。有生必有死。百年誰與期。宜寸田以耕耨。頻愛草以耘耔。結廬山之淨社。詠樝庵之新詩。送心想於落日。倏如羽化斷無疑。

讚淨土漁家傲(并序)

北山法師可旻

我家漁父。不比泛常。一丈六之身材。三十二之相好。說聰明也。孔仲尼安可齊肩。論道德也。李伯陽故應縮首。絕偏武略。獨戰退八萬四千魔兵。蓋世良才。復論販九十六種外道。拱身誓水。坐斷愛河。披忍辱之蓑衣。遮無明之烟雨。慈悲帆掛方便風吹。撐般若之扁舟。游死生之苦海。誓山月白。覺海風清。釣汩沒之眾生。歸涅槃之籃籠。如斯旨趣。即是平生暫歇釣竿。乃留詩曰。

家居常寂本優游　來執魚竿苦海頭

直待眾生都入手　此時方始不垂鉤

曾講彌陀經十遍。孤山疏鈔頻舒卷。事理圓融文義顯。多方便。到頭只勸生蓮苑。本性彌陀隨體現。唯心淨土何曾遠。十萬程途從事見。休分辨。臨終但自親行轉。

四色蓮華間綠荷　一蓮華載一彌陀

莫疑淨土程途遠　日日人生雨點多

我佛蓮華隨步踏。黃金妙相青螺髮。因地曾將洪誓發。四十八。眾生盡度成菩薩。宮殿紅香華影合。寶階三道瑠璃闊。水鳥樹林皆念法。聲嘈囋。空中零亂天華撒。

行樹陰陰布七重　寶華珠網共玲瓏

百千種樂俱鳴處　天雨曼陀散碧空

彼土因何名極樂。蓮華九品無三惡。雖有頻伽并白鶴。非彰灼。如來變化宣流作。九品一生離五濁。自然身掛珠瓔珞。宛轉白毫生額角。長輝爍。百千業障都消却。

六方諸佛說誠言　舌相三千廣讚宣

池上托生蓮九品　未知生向那枝邊

佛讚西方經現在。廣長舌相三千界。為要眾生生信解。臨終邁。不修淨業猶何待。七寶池塘波一派。蓮華朵朵車輪大。華內托生真自在。分三輩。阿鞞跋致長無退。

但得蓮中托化來　從教經劫未華開

華中快樂同忉利　不比人間父母胎

鸚鵡頻伽知幾隻。音聲和雅鳴朝夕。演暢五根并五力。令人憶。心飛恨不身生翼。從是西方十萬億。山長水遠誰人識。唯是觀門歸路直。真消息坐澄劫水瑠璃碧。

兀坐初修水觀成　微風不動翠波靜

幽深境界誰人見　一片瑠璃照眼明

清淨樂邦吾本郡。娑婆流浪因貪吝。冉冉思歸霜入鬢。深嗟恨。塞鴻不解傳音信。落日盡邊沙隱隱。向西望處歸應近。天樂是時相接引。宜精進。紫金臺上誰無分。

樂邦清淨本吾家　既有歸期豈憚賒

行計會須勤策進　淹留無慮在天涯

理性本來長自在。靈通昭徹光無礙。因被無明風惱害。真如海等閑吹動波千派。五蘊山頭雲靉靆。遮藏心月無光彩。六賊會須知悔改。除貪愛。剎那跳出娑婆界。

混然凡聖本同途　一點靈明體一如

只為妄情隨物轉　至今顛倒未逢渠

為厭娑婆求淨土。馳情送想存朝暮。誰信不勞移一步。西方去樓臺隱隱雲深處。珠網為光華作雨。金沙布地無塵土。怎不教人思去路。心專注。坐觀落日如懸鼓。

清風為我拂寥狖　不許殘雲遮屋角

禪居深掩靜無人　坐看一輪紅日落

四相相催生病死。死魔不定朝難保。爭似寅昏持佛號。西方好。樹林水鳥稱三寶。磨滅等閑髭鬢皓。樂邦行計唯宜早。萬億國邦非遠道。休煩惱。一彈指頃能行到。

經讚彌陀願力強　劣夫為喻從輪王

四天一日行周遍　西去應非道路長

人世罪冤知底數。前程不是無冥府。爭似靜焚香一炷。無行住。聲聲稱念彌陀父罪業盡消生有處。彌陀願力堪憑據。十念一心存旦暮。西方路。功成足步紅蓮去。

誰知端坐却能游　頃刻心飛到玉樓

竹影月移來戶牖　便疑行樹在簷頭

萬事到頭無益己。尋思只有修行是。若送此心游寶地。還容易坐觀。落日當西墜萬頃紅光歸眼際。眼開眼閉長明媚。此觀成時知法味。心歡喜臨終決定生蓮裏。

九品蓮華次第排　也應荷葉翠相挨

未知何日生蓮界　無柰晨昏甚掛懷

西望樂邦雲杳隔。一鉤新月彎彎白。意欲往生何計策。勞魂魄彌陀一念聲千百。金殿玉樓為屋宅。七重行樹強松柏。華裏托生非血脈。真高極。樂天不是蓬萊客。

遍看玉軸與琅函　苦勸勞生脫世凡

淨土好修還不肯　莫教披却有毛衫

富貴經中談淨域。赤珠瑪瑙為嚴飾。彼土眾生當曉色。擎衣裓。妙華供養他方佛。稚小嬉游隨沒溺。娑婆是苦何曾識。忻厭邇來方有力。從朝夕。靜焚一炷香凝碧。

既有身心求淨土　可無門路去娑婆

修行也只無多子　十念功成一剎那

文墨尖新無處用。已將名利渾如夢。一弗數珠隨手弄。休千種。唯聞念佛心歡勇。滉漾空中仙樂動。笙簫聲細天風送。接引凡夫歸聖眾。香雲捧。男兒此日方崇重。

覽遍經文與律儀　頻頻唯勸念阿彌

一聲消盡千生業　何況嘮嘮久誦持

休縱心猿馳意馬。牢將繫念繩頭把。說破十疑因智者。爭傳寫。廬山又結蓮華社。十八大賢居會下。功成五色雲西駕。諸上善人都在那。相迎迓。聚頭只說無生話。

池邊行樹不全遮　裊裊金橋露半斜

忽見化生新佛子　紅蓮開處噪頻伽

三十六般包一袋。膿囊臭穢猶貪愛。恰似蜣蜋推糞塊。無停待朝朝只在塵中㔣。若解堅心生重悔。寧拘惡逆并魁膾。一念能消千劫罪。生華內滿身瓔珞鳴珂珮。

紛紛世態盡空華　講外無餘掛齒牙

一弗數珠新換線　阿彌陀佛做冤家

一點神魂初托魄。青蓮華裏瑠璃宅。毫相法音非間隔。雖明白到頭不似金臺客。九品高低隨報獲。或經劫數華方拆。若是我生心性窄。應煎迫。未開須把蓮華擘。

菊腦姜牙一飯餘　其他安敢費功夫

從今十指無閑暇　且盡平生弄數珠

淨土故鄉嗟乍別。天涯流浪經時節。老去染沾眉鬢雪。思歸切。聞聲願寄遼天月。念念時時修淨業。臨終佛定來迎接。有誓表為誠實說。廣長舌三千遍覆紅蓮葉。

唯將焚誦是平生　夜夜嘮嘮一二更

隻影自憐塵世外　風前月下恣經行

善導可嗟今已往。化來老少皆歸嚮。佛念一聲分一鏹。聲纔響。一聲一佛虛空上。八萬四千奇妙相。光明壽命皆無量。金色臂垂千萬丈。鵝王掌誓來迎接歸安養。

暮鼓晨雞不住催　逡巡容貌變衰頹

莫言白髮渾閑事　總是無常信息來

西土紋成東土壞。星飛一點千華界。勿訝神魂生去怪。無遮礙。樂邦只在同居內。八德池深華又大。加趺端坐蓮華載。耳聽法音心悟解。低頭拜。從今跳出胞胎外。

讚西方漁家傲

西余禪師法端

七寶池中堪下釣。八功德水烟波渺。池底金沙齊布了。周迴遶。黃金砌地為堦道。白鶴孔雀鸚鵡噪。彌陀接引聲聲告。不是修行何得到。一般好。西方淨土無煩惱。

望江南(十二首)

白雲法師淨圓

娑婆苦

娑婆苦長劫受輪迴。不斷苦因離火宅。秖隨業報入胞胎。辜負這靈臺。朝又暮寒暑急相催。一箇幻身能幾日。百端機巧袞塵埃。何得出頭來。

娑婆苦身世一浮萍。蚊蚋睫中爭小利。蝸牛角上竊虛名。一點氣難平。人我盛日夜長無明。地獄爭頭成隊入。西方無箇肯修行。空死復空生。

娑婆苦情念驟如風。六賊村中無暫息。四蛇篋內更相攻。誰是主人公。無慧力愛網轉關籠。一向四楞低搭地。不思兩脚欲梢空。前路更怱怱。

娑婆苦生老病無常。九竅腥臊流穢污。一包膿血貯皮囊。爭弱又爭強。隨妄想耽欲更荒唐。念佛看經云著相。破齊毀戒却無妨。秖恐有閻王。

娑婆苦終日走塵寰。不覺年光隨逝水。那堪白髮換朱顏。六趣任循環。今與古誰肯死前閑。危脆利名纔入手。虛華財便色追攀。榮辱片時間。

娑婆苦光影急如流。寵辱悲懽何日了。是非人我幾時休。生死路悠悠。三界裏水面一浮漚。縱使英雄功蓋世。秖留白骨掩荒丘。何似早迴頭。

西方好

西方好隨念即超群。一點靈光隨落日。萬端塵事付浮雲。人世自紛紛。凝望處決定去棲神。金地經行光裏步。玉樓宴坐定中身。方好任天真。

西方好瓊樹聳高空。彌覆七重珠寶網。莊嚴百億妙華宮。宮裏眾天童。金地上欄楯繞重重。華雨飄颻香散漫。樂音寥亮鼓清風。聞者樂無窮。

西方好七寶甃成池。四色好華敷菡萏。八功德水泛清漪。除渴又除飢。池岸上樓殿勢飛翬。碧玉雕欄填碼碯。黃金危棟間玻[王*(黍-禾+利)]。隨處發光輝。

西方好群鳥美音聲。華下和鳴歌六度。光中哀雅讚三乘。聞者悟無生。三惡道猶自不知名。皆是佛慈親變化。欲宣法語警迷情。心地頓圓明。

西方好清旦供尤佳。縹緲仙雲隨寶仗。輕盈衣裓貯天華。十萬去非賒。諸佛土隨念遍河沙。蓮掌撫摩親授記。潮音清妙響頻伽。時至即還家。

西方好我佛大慈悲。但具三心圓十念。即登九品越三祇。神力不思議。臨報盡接引定無疑。普願眾生同繫念。金臺天樂共迎時。彈指到蓮池。

樂邦文類卷第五

後序

修淨土者常多。得其門而徑造者無幾。論淨土者常多。得其要而直指者或寡矣。曾未聞有以自障自蔽為說者。因得以言之。夫自障莫若愛。自蔽莫若疑。但使疑愛二心了無障礙。則淨土一門。未始間隔。

彌陀洪願常自攝持。必然之理也。昔無為子。甞序天台十疑論有曰。愛不重不生娑婆。念不一不生極樂。斯言可謂知本矣。請試以一事訂之。如晉遠法師。蘄嚮西方。甞結蓮社於廬山。以淵明則招之。貴其能達而斷愛也。於靈運則拒之。為其心雜而念不能專也。豈非政以二者為淨土之津要乎。余於是得淨土之說。異乎昔之云者如是而已。蓋甞謂。今有慕修淨業者。當如淵明可也。雖招之不來。笱願之必達。要是胸中了無一物。求念尚不可得。何愛之可斷乎。故不求則已。求則孰禦焉。抑余甞擬淨土贊有曰。但除自障礙要生即便生。又曰。不斷拕泥纜。徒加舟楫功。蓋亦有激云爾。吾宗宗曉講師。既以淨業自力。將又推己。及物纂樂邦文類。自經論而下。與夫古今名公暨吾釋氏之文。凡有關於淨土。悉發揮而載集焉。其為書富。為說博。勸信甚詳。至於示造修。不一端而止。究其用心。可謂勤。且美矣。雖然吾恐多方以惑。其志不一。念不斷愛。以自障蔽。則又吁可悲也。故特表發其說。有以貫之。願與同志者。一之以專念。本之以斷愛。而後加之以善願。則淨土門斷可造矣。斯文豈徒然哉。

時慶元庚申良月圓日南湖柏庭(善月)序

懷淨土詩(一百八首)

天目中峯禪師明本

塵沙劫又塵沙劫。數盡塵沙劫未休。當念只因情未瞥。無邊生死自覊留。

四大聚成元兔角。六根傳住白龜毛。漚花影裏翻筋斗。出沒閻浮是幾遭。

東海一丸紅彈子。流光日日射西林。世間多少奇男子。誰向窓前惜寸陰。

捏目橫生空裏華。妄將三界認為家。大千常寂光明土。不隔纖塵總自遮。

愛繩牽入苦娑婆。器到黃泉淚轉多。孰謂別離窮劫恨。通身渾是古彌陀。

迷時無悟悟無迷。究竟迷時即悟時。迷悟兩頭俱拽脫。鑊湯元是藕花池。

四十八願水投水。千百億身空合空。法藏慈尊無面目。不須重覓紫金容。

正念阿彌陀佛時。寶池樹影日遲遲。更馳心欲歸清泰。又是重裁眼上眉。

濁水盡清珠有力。亂心不動佛無機。眼前盡是家鄉路。不用逢人覓指歸。

萬劫死生如重病。一聲佛號最良醫。到頭藥病俱忘却。不用重宣母憶兒。

成住壞空真淨土。見聞知覺古彌陀。但於當處忘生滅。父子相牽出愛河。

一爐古篆一枝蓮。目挂寒空萬慮捐。清泰故家歸便得。誰分東土與西天。

禪外不曾談淨土。須知淨土外無禪。兩重公案都拈却。熊耳峯開五葉蓮。

大夢宅中無一法。於無法處有千差。回觀自性離分別。念念純開白藕華。

暗室中藏大黑蚖。未曾驅盡莫耽眠。髑髏壓碎須彌枕。匝地香風綻白蓮。

藕池無日不花開。四色光明映寶臺。金臂遙伸垂念切。眾生何事不思來。

血池乾處藕池清。劍樹枯時寶樹榮。苦樂本來無住相。於無住處自圓成。

樂土本無三惡道。禽聲渾是佛宣流。當機未盡眾生界。啼斷春風卒未休。

鸚鵡頻伽遶樹鳴。好音和雅正堪聽。殷勤不斷緣何事。曲為勞生味己靈。

自家一箇古彌陀。聲色頭邊蹉過多。狹路相逢如不薦。未知何劫離娑婆。

故鄉易到路無差。白日青天被物遮。剔起兩莖眉自看。火坑都是白蓮花。

十萬餘程不隔塵。休將迷悟自疎親。剎那念盡恒沙佛。便是蓮華國裏人。

佛與眾生夙有緣。眾生與佛性無偏。奈何甘受娑婆苦。不肯同頭着痛鞭。

念根是一串輪珠。痛策歸鞭作遠圖。念到念空和念脫。不知身住白芙蕖。

人間天上與泥犁。勞我升沈是幾時。白藕有根如不種。塵沙生死自覊縻。

七重行樹影交加。晝夜開敷白藕華。佛手自來遮不得。眾生何事覓無涯。

白玉毫吞紅菡萏。紫金聚映碧瑠璃。本來自性常如此。既稟同靈合共知。

黃金丈六老爺身。白藕常敷劫外春。等視眾生如赤子。以何緣故不相親。

六時不斷雨天華。風味新奇孰有加。清旦滿盛衣裓裏。歸來重獻佛袈裟。

燭破群幽大日輪。光明中現紫金人。妙存心觀忘諸見。覿體何曾間一塵。

最初注想存涓滴。念力增深至禹門。觀盡百千香水海。不消輕放一毫吞。

獨坐幽齋萬慮逃。一團山月上松梢。不將迷悟遮心眼。盡是眉間白玉毫。

八功德水映金沙。百寶樓臺散曉霞。更有一般奇特事。開敷紅藕大如車。

自性彌陀不用參。五千餘卷是司南。不於當念求真脫。擬逐文言落二三。

世界何緣稱極樂。只因眾苦不能侵。道人若要尋歸路。但向塵中了自心。

自心無住云何了。繫念慈尊六字名。和念等閒都打脫。西天此土不多爭。

自家一箇彌陀佛。論劫何曾著眼看。今日更隨聲色轉。這回欲要見還難。

賀了新正看上元。萬家銀燭照金蓮。展開常寂光明土。佛法何曾不現前。

示入泥洹記仲春。風前歌舞恨波旬。誰知自性黃金佛。常共千華轉法輪。

寒食荒郊盡哭天。有誰遙念老金仙。劫初埋向蓮華土。不要人來化紙錢。

初夏清和四月時。九龍噴水沐嬰兒。樂邦化主無生滅。只把黃金鑄面皮。

不懸艾虎慶端陽。惟面西方古道場。一炷爐熏一聲磬。六門風遞藕花香。

清泰故家無六月。從教火傘自張空。金沙地上經行處。陣陣吹來白藕風。

七月人間暑漸衰。晚風池上正相宜。遙觀落日如懸鼓。便策歸鞭已較遲。

登樓共賞中秋月。回首誰思父母邦。不問多生逃與逝。至今垂念未相忘。

誰知九日東籬菊。便是西方四色花。一箇髑髏乾得盡。百千聞見自無差。

人間十月盡開鑪。深撥寒灰問有無。金色願王元是火。能燒干劫愛河枯。

群陰剝盡一陽來。五葉心花當處開。遍界枝條無著處。香風吹上玉樓臺。

臘盡時窮事可憐。東村王老夜燒錢。即心自性彌陀佛。滿面塵埃又一年。

一串數珠鳥律律。百千諸佛影團團。循環淨念常相繼。放去拈來總一般。

念佛直須圖作佛。不圖作佛念何為。但當抱識含靈者。白藕華皆有一枝。

念佛須期念到頭。到頭和念一齊收。娑婆苦海風濤靜。穩泛樂邦紅藕舟。

四蛇同篋險復險。二鼠侵藤危更危。不把蓮華栽淨域。未知何劫是休時。

人間五欲事無涯。利鎖名韁割不開。若把利名心念佛。何須辛苦待當來。

自性彌陀絕證修。只消扣己便相投。瞥於當念存能所。又被空華翳兩眸。

深思地獄發菩提。父母家邦勿再迷。痛策歸鞭宜早到。莫教重待日沈西。

要結蓮華會上緣。是非人我盡傾捐。無時不作難遭想。歡喜同登解脫船。

為存愛見起貪瞋。埋沒黃金丈六身。今日幸然歸淨土。不應仍舊惹風塵。

藕絲縛住金烏足。業火燒開車軸花。更有一般難信法。脚尖踢出佛如麻。

要將穢土三千界。盡種西天九品蓮。仔細思量無別術。只消一箇念心堅。

七重密覆真珠網。三級平鋪碼碯堦。安養導師悲願切。遙伸金臂接人來。

寄語娑婆世上人。要尋歸路莫因循。銀山鐵璧如挨透。千葉蓮開別是春。

長鯨一吸四溟乾。自性彌陀眼界寬。眉裡玉毫遮不得。珊瑚枝上月團團。

六時扣問黃金父。赤子飄零幾日歸。話到輪迴無盡處。相看不覺淚沾衣。

朝參暮禮效精勤。金沼蓮胎入夢頻。粉骨碎身千萬劫。未應容易報慈尊。

纔要歸家即到家。何須特地起咨嗟。門前大路如弦直。擬涉思惟路便差。

一鉤蘿月照松龕。門外無人宿草菴。萬億紫金身化主。不離當念是同參。

諸苦盡從貪欲起。不知貪欲起於何。因忘自性彌陀佛。異念紛飛總是魔。

勢至曾參日月光。教令存想念西方。自從親證三摩地。不離慈尊左右傍。

泥牛耕破蓮華土。鐵馬蹋翻功德山。自性彌陀渾不覺。猶將心鏡照慈願。

道人別有惟心土。不屬東西南北方。眨得眼來千里隔。難將悲願當慈航。

觀經是一卷家書。日落之方有故居。多辦資糧期早到。免教慈父日嗟吁。

兄呼弟應念彌陀。要與渾家出愛河。辦得此心常與麼。直教佛不奈伊何。

跳出娑婆即是家。不須特地覓蓮華。娑婆不異蓮華土。自是從前見處差。

昔有士夫吳子才。扣棺日日喚歸來。雖然跡未離三界。已送神棲白藕胎。

蓮華國土無金鎖。聞見堆中有鐵圍。透得目前聲與色。百千賢聖合同歸。

活計惟撐一隻船。流行坎止只隨緣。古帆幾度張明月。滿目純開佛海蓮。

船居念佛佛隨船。常寂光搖水底天。兩岸中流如不觸。枝枝紅藕發心田。

破曉移船直過東。滿帆披拂藕華風。一尊自性彌陀佛。出現扶桑照眼紅。

船上西來憶故鄉。四花地上晚風涼。飄零不奈歸心切。一片輕帆掛夕陽。

任運移船過水南。不須向外覓同參。自家屋裏彌陀佛。念念開敷優鉢曇。

船駕天風上北方。風汀月渚映心光。忽移念入同居土。不覺渾身在藕航。

船往東西南北了。依前不離古灘頭。等閒撥轉虛空柁。香氣滿船花滿舟。

若不行船便住家。從教門外拽三車。笑看火宅深深處。陸地純開水面華。

現成公案絕商量。曉磬頻敲蠟炬長。晝夜六時聲不斷。滿門風遞白蓮香。

心中有佛將心念。念到心空佛亦忘。撒手歸來重檢點。花開赤白間青黃。

念心如影每隨形。靜鬧閒忙不暫停。打破形軀和影滅。西天此土絕途程。

青旦黃昏禮懺摩。低頭泣告老彌陀。輪迴六趣知多少。誓欲今番出網羅。

扶出頂中紅肉髻。掃空省裏白毫光。阿彌陀佛和聲吐。曠劫輪迴應念忘。

金沙地上無紅藕。赤肉團中有至尊。千聖頂[寧*頁]移一步。等閒踢倒涅槃門。

六箇驢兒拽輛車。雨餘泥滑路尤賒。阿彌陀佛悲心切。痛策歸鞭欲到家。

念彌陀佛苦無難。入聖超凡一指彈。除却彌陀存正念。萬般聞見不相干。

是非莫辯事休尋。更遇繁難莫懼心。常與願王省廝結。百千魔惱不能侵。

彌陀西往祖西來。念佛參禪共體裁。積劫疑團如打破。心花同是一般開。

講座平分性相宗。相成相破不相同。朅來講到花池上。菡萏何曾兩樣紅。

佛教戒衣持淨戒。律云五戒未全修。那知六字真經裏。八萬威儀一句收。

六方佛出廣長舌。俱讚娑婆念佛人。須信白蓮花世界。無時不散劫壺春。

動地驚天勤念佛。槌門打戶勸修行。問渠因甚麼如此。只怕眾生入火坑。

便就今朝成佛去。樂邦化主已嫌遲。那堪更欲之乎者。管取輪迴沒了時。

念佛不曾妨日用。人於日用自相妨。百年幻影誰能保。莫負西天老願王。

富貴之人宜念佛。黃金滿庫穀盈倉。世間受用無虧缺。只欠臨終見願王。

貧乏之人念佛時。且無家事涉思惟。赤條條地空雙手。直上蓮華占一枝。

老來念佛正相當。去日無多莫暫忘。南無阿彌陀六字。是名越苦海慈航。

盡道少年難念佛。我云年少正相當。看他八歲龍王女。掌上神珠放寶光。

身膺宰輔與朝郎。蓋世功名世莫量。自性彌陀如不念。未知何以敵無常。

一等師家每勸人。自心三昧不精勤。身居淨白蓮華土。空把彌陀播口脣。

一般平等惟心土。貴賤賢愚沒兩途。漆桶要教連底脫。大家齊用着工夫。

機動籟鳴惟自然。不談淨土不談禪。若於句外同相委。百八摩尼一串穿。